<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>The Babel Cat</title><link href="thebabelcat.github.io/" rel="alternate"></link><link href="thebabelcat.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>thebabelcat.github.io/</id><updated>2021-04-27T08:00:00+01:00</updated><subtitle>Avventure di un povero gatto in un mondo multilingue</subtitle><entry><title>KAOS 03</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-03.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-27T08:00:00+01:00</published><updated>2021-04-27T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2021-04-27:thebabelcat.github.io/kaos-03.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Terzo numero di KAOS, dopo due mesi dal numero 2. Un piccolo rallentamento che però non tradisce un calo di qualità della rivista. Questa volta, dopo il fantasy di Dungeons &amp;amp; Dragons e l'horror de Il Richiamo di Cthulhu passiamo ad un altro ambito importante, la fantascienza del cyberpunk!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Prosegue KAOS nella sua avventura che, lo sappiano in quanto posteri, durerà molto a lungo. Nei primi due numeri la redazione ha giustamente trattato il grande capostipite di tutti i GdR, Dungeons &amp;amp; Dragons, e con esso il fantasy classico, per l'appunto "alla D&amp;amp;D". Che poi, come vedremo tra qualche numero, tanto classico non è, in quanto ad esempio Conan di Howard e Elric di Moorcock lo anticipano notevolmente, assieme a molti altri compagni di cammino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nel secondo numero non si poteva se non andare agli antipodi del D&amp;amp;D, con un altro "grande antico" quale Call of Cthulhu, il terzo numero doveva forzatamente completare il trittico passando dallo sportello della fantascienza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS però affronta un particolare sottogenere della fantascienza chiamato cyberpunk. Un termine entrato di prepotenza nel 1984 con &lt;em&gt;Neuromante&lt;/em&gt; di William Gibson, anche se le basi erano state già gettate da Philip Dick e altri nei due decenni precedenti. Il genere cyberpunk contrasta con la fantascienza ottimista e presenta un mondo distopico dove, nonostante i progressi della tecnologia, la società non si è rinnovata in modo radicale, e le differenze tra ricchi e poveri sono ancora le stesse, se non accentuate, e il mondo è in balia delle decisioni di grandi corporazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel 2021, 34 anni dopo Neuromante, la tecnologia ha fatto passi da gigante, si è evoluta in modo inaspettato, anche se globalmente minore rispetto a quanto prospettato, ma sicuramente si è avverata una predizione del cyberpunk: la società non cambia solamente perché cambia la tecnologia. Sicuramente nel "primo mondo" abbiamo semplificato tante cose, ma questo ha coinciso con un disinteresse sociale sempre maggiore e non si è visto né un calo delle guerre nel mondo, né tantomeno un livellamento della ricchezza mondiale. Non ci sono megacorporazioni che hanno sostituito i partiti, non ufficialmente almeno, ma non sembra che la politica mondiale si muova perseguendo chissà quali alti fini. E apparentemente non abbiamo ancora cessato di credere nel dio tecnologico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad ogni modo, vediamo cosa accadeva nel 1992 con KAOS numero 3!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La copertina non esaltante (a mio parere) di Onofrio Catacchio introduce il tema del mese: il cyberpunk. L'editoriale  è del direttore Luigi Bernardi, metà del quale va però a finire in un campo di ortiche dominato da Urgh l'orchetto. Nella parte seria il direttore dice che&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mai come in questi ultimi tempi la produzione di genere (incanalata lungo i suoi linguaggi preferenziali: la narrativa, il cinema e il fumetto) ha sollecitamente anticipato la realtà. E l'horror e la fantascienza sono stati teatro di stravolgimenti ritenuti impossibili. Il primo non consola più con finali rassicuranti, il secondo ha saputo scegliere strade ben più tortuose della semplice estrapolazione fantastica. in tutti i casi, il cambiamento non è avvenuto senza lacerazioni e ambiguità. Cyberpunk, splatterpunk e psychopunk hanno definitivamente strappato l'ultimo velo che ancora divideva finzione dalla realtà. Oggi il sangue sgorga davvero dalle ferite; la follia non è più sguardi divertiti ma colpisce con furia crescente, e l'avventura ha smesso di restare il sogno di ogni bambino e ha cominciato ad abitare gli incubi di tutti noi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1&gt;News&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Granata Press&lt;/strong&gt; (editore di KAOS) si accinge a tradurre sei romanzi della FASA ambientati negli universi di Shadowrun e Battletech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; de I Signori del Caos e Figli dell'Olocausto inizia la pubblicazione di una nuova rivista a fumetti denominata &lt;em&gt;Fantasy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prova a coinvolgere i giocatori nella scrittura di un modulo per Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'&lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; non si sbottona sulle uscite del 1992, ma pare assodato che verrà pubblicato il modulo geografico &lt;em&gt;Gli Emirati di Ylaruam&lt;/em&gt; e la IV edizione di D&amp;amp;D. Quest'ultima non è che la riedizione della versione BECMI del 1983 che la TSR propone in un set base con miniature in cartoncino e che copre i primi 5 livelli, che viene affiancata dalla &lt;em&gt;Rules Cyclopedia&lt;/em&gt;, che invece copre dal 1 al 36esimo livello. In effetti questa è la quarta edizione del gioco ufficialmente chiamato &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt;, la cui prima edizione del 1977 sostituì quello che ora è noto come &lt;em&gt;Original Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt; e di cui il BECMI è la terza edizione. Non si faccia confusione con &lt;em&gt;D&amp;amp;D 4th edition&lt;/em&gt; del 2008 (ben 16 anni più tardi).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; prosegue la fortunata edizione dei libri-game con la serie ambientata nella Terra di Mezzo. &lt;em&gt;Una Spia a Isengard&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Tradimento alla Fortezza&lt;/em&gt; sono i primi titoli. Anche &lt;em&gt;Uno Sguardo nel Buio&lt;/em&gt; e la serie &lt;em&gt;Alla Corte di Re Artù&lt;/em&gt; ricevono nuovi titoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Assassini a Dol Amroth&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Woses&lt;/em&gt; per GiRSA. &lt;em&gt;L'Eco di Arkham&lt;/em&gt; continua le uscite, ma la casa di Ingellis si dota una rivista dedicata ai propri prodotti a cadenza bimestrale, &lt;em&gt;Excalibur&lt;/em&gt;. Il primo numero di Excalibur fu pubblicato nel dicembre 1991, e la rivista proseguirà per 54 numeri fino all'ottobre 1998.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;FASA&lt;/strong&gt; abbandona il gioco di ruolo di Star Trek e si concentra su Shadowrun, mentre la &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; lancia un gioco introduttivo compatibile con MERP dal titolo &lt;em&gt;Lord of the Rings Adventures Game&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; pubblica la versione Amiga di &lt;em&gt;Pool of Darkness&lt;/em&gt; e per PC &lt;em&gt;Gateway to the Savage Frontier&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le recensioni trattano di&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warhammer 40.000 Rogue Trader&lt;/strong&gt; - Editore: Games Workshop - Prezzo: L. 60.000 circa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I cancelli di Mordor&lt;/strong&gt; - Editore: I.C.E./Stratelibri - Prezzo: L. 16.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In principio era il drago. Guida al gioco di ruolo&lt;/strong&gt; di Luca Giuliano - Editore:Proxima Editrice - Prezzo: L. 25.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'Eco di Arkham&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 1.200&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dossier - Cyberpunk&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il dossier di questo numero è introdotto da un'immagine di Paolo Poli, nettamente migliore di quella di copertina ma ancora lontana dagli stilemi del genere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 11" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo articolo, &lt;em&gt;Cyberpunk. Il reale...&lt;/em&gt; di Mirko Tavosanis che fa coppia con il successivo &lt;em&gt;... e l'immaginario&lt;/em&gt; di Pier Filippo Idda. Tavosanis, al suo secondo dossier, esordisce con&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un nuovo senso alla parola 'cyberpunk' è stato dato, l'anno scorso, dall'ormai famosa operazione 'Sun Devil'. Nella notte del primo marzo 1990, agenti dei Servizi Segreti USA hanno fatto irruzione nella sede della Steva Jackson Games, la notissima casa produttrice di giochi di ruolo, sequestrando materiali e attrezzature; nell'operazione sono stati coinvolti anche collaboratori della ditta ed esperti di computer, con perquisizioni notturne e sequestri di materiale. I motivi? Una campagna scatenata contro i pirati del computer, spesso dei semplici ragazzi che si infiltrano in sistemi protetti, casi difficili da combattere con la legislazione normale. "Con l'esperienza, i tutori dell'ordine hanno tirato fuori una tattica non ortodossa ma funzionale. Si tratta di evitare del tutto i processi, o anche solo l'accusa e l'arresto. Invece, squadre di poliziotti minacciosi si gettano sulla casa del ragazzino sospettato e sequestrano il suo computer come 'prova'. Se si tratta di un bravo ragazzo che si pente e promette di non cacciarsi più nei guai, il costosissimo materiale gli sarà restituito in breve tempo. Se invece è un caso difficile, tanto peggio. I suoi giocattoli possono restarsene imballati per un paio d'anni" spiega Bruce Sterling nel riassunto della situazione fatto sul numero 44 della rivista di fantascienza "Interzone".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tavosanis prosegue poi collegandosi al cyberpunk e connettendo le manifestazioni reali alla letteratura di genere. Un passo curioso, per noi lettori di 30 anni dopo è il seguente&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Per adesso, l'unico dato sicuro e che, nonostante l'enorme clamore suscitato da operazioni del genere, la pirateria informatica ha provocato pochissimi danni: intrusioni non distruttive in reti militari, qualche tentativo di spionaggio, diffusione di virus, copiatura e diffusione di programmi costosi sono tutto quello che gli hacker hanno fatto finora. Però questo, si pensa di solito, è solo l'inizio. L'importanza del computer e della comunicazione tra gli apparecchi si espanderà vertiginosamente nei prossimi anni e il pirataggio rappresenta quindi un grosso problema potenziale per il futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Decisamente queste parole sono più che profetiche, visto l'impatto che hanno al giorno d'oggi la sicurezza informatica e le azioni degli hacker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella seconda parte dell'articolo, Pier Filippo Idda presenta in modo sintetico alcuni capisaldi letterari del genere: la trilogia di Gibson, &lt;em&gt;La Matrice Spezzata&lt;/em&gt; di Bruce Sterling, Effinger e Dick. Fornisce inoltre un &lt;em&gt;Minimo Glossario Cyberpunk&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dossier prosegue con il racconto breve &lt;em&gt;Piramidi di sabbia&lt;/em&gt; di Luigi D'Aurelio e &lt;em&gt;Cyberpunk - I giochi&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli, il quale introduce gli articoli dedicati ai sistemi specifici. Missiroli specifica che non verranno trattati per problemi di spazio &lt;em&gt;Rifts&lt;/em&gt; della Palladium, &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt; della FASA e &lt;em&gt;Cyber Hero&lt;/em&gt; della Hero Games. Fa inoltre notare come tutti i manuali trattati non siano ancora disponibili in lingua italiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cyberpunk&lt;/em&gt; di Massimiliano Bussi introduce il sistema &lt;em&gt;Cyberpunk, The Role Playing Game of the Dark Future&lt;/em&gt; della R. Talsorian Games, anche noto come &lt;em&gt;Cyberpunk 2020&lt;/em&gt; essendo ambientato in quell'anno. Dovrei effettivamente dire &lt;em&gt;l'anno scorso&lt;/em&gt; (lacrima). Cyberpunk 2020 è la seconda edizione del gioco della Talsorian, la prima edizione era intitolata Cyberpunk 2013. &lt;em&gt;GURPS Cyberpunk&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio tratta del modulo cyberpunk per il sistema generico della Steve Jackson Games. Come quasi tutti i moduli per GURPS, quello che copre il cyberpunk si rivela una vera e propria enciclopedia, d'altronde l'estremo dettaglio e realismo sono la lama a doppio taglio di questo sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 18" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/18.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È il turno di Massimiliano Bussi con &lt;em&gt;Cyberspace&lt;/em&gt; che descrive il gioco della Iron Crown Enterprises, il quale, come MERP, si basa su Rolemaster. Anche questo manuale, quindi, si pone come un regolamento dettagliato e complesso, che chi ha giocato a GiRSA ha imparato ad apprezzare o odiare. Personalmente dover consultare 7 tabelle per tirare una freccia non mi ha mai attirato, come non mi attira l'idea di essere un grande eroe che viene fatto fuori da una stilettata fortunata di un nemico qualsiasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'ultimo sistema viene presentato da Marcello Missiroli in &lt;em&gt;Torg e il Cyberpapato&lt;/em&gt;, dove le realtà parallele del gioco della West End Games portano una chiesa violenta e dominata da un'inquisizione piuttosto stereotipata ad incrociarsi con un entità ultraterrena che progetta di dominare la Terra. Superficialmente Torg ricorda le regole di Star Wars, ovvero il sistema D6, che sacrifica decisamente il realismo per portarsi su una maggiore spettacolarità dell'azione, un sistema più "cinematico".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trattandosi di cyberpunk penso che la redazione di KAOS avrebbe fatto meglio a trattare Shadowrun, a questo punto, un sistema che, per quanto presenti un ibrido fantascienza/fantasy, è totalmente centrato sul cyberpunk secondo gli stilemi del genere piuttosto che su un modulo così specifico e particolare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illusioni virtuali&lt;/em&gt; di Antonio Donini presenta &lt;em&gt;Cybercon III&lt;/em&gt;, un videogioco per Amiga (e successivamente per DOS) della US Gold, con dei &lt;em&gt;Cybercon-sigli&lt;/em&gt; per risolvere l'avventura. &lt;em&gt;IA - Intelligenza Artificiale&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio anticipa Spielberg di ben 9 anni parlando di quello che i computer possono fare nel 1992 nel campo dell'imitazione della coscienza umana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dossier si conclude con un'intervista ad Antonio Serra, uno degli autori di Nathan Never, l'ottimo fumetto di fantascienza della Bonelli. L'intervista ruota attorno alle fonti di ispirazione per il fumetto e il mondo in cui sono ambientate le avventure degli agenti Alfa.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Game - Software &amp;amp; Sushi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In questo numero Piero Cioni presenta un gioco da tavolo in cui dei gruppi di hacker gestiti dai giocatori tentano di penetrare le reti informatiche di multinazionali e di strutture militari. La più tradizionale ambientazione cyberpunk!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 26" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/26.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Game - Le mappe di Eye of the Beholder&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nel perfetto stile delle riviste anni 90 (e precedenti), Mauro Cheli su questo numero di KAOS ci fornisce le mappe degli 11 livelli di Eye of the Beholder, il "computer game fantasy" della SSI sviluppato dalla Westwood Associates (poi Westwood Studios) e pubblicato nel 1991 per MS-DOS e Amiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 38" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/38.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prosegue la pubblicazione del fumetto di Chevalier e Ségur, con la parte terza de &lt;em&gt;La Stagione delle Ceneri&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tre nani sono alla ricerca del designato al trono e a loro si è unito Firfin, un avventuriero senza tanti scrupoli: la compagnia, così assortita, cerca di reclutare mercenari disposti a seguirli verso il Grande Nord. Impresa non facile se si considera l'alone di terrore che avvolge quelle contrade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 47" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/47.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Rubriche&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Questo numero contiene due pagine di Errata corrige per Il gioco di ruolo di Dylan Dog e un piccolo articolo dal titolo &lt;em&gt;La montagna del teschio&lt;/em&gt; su un diorama creato da Simone Bertuccelli, autore del pezzo. Purtroppo le fotografie di questo articolo sono in bianco e nero e non rendono molto bene, ma è interessante notare questa prima incursione di KAOS nel mondo del modellismo. I &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt; proseguono e il numero è concluso da Roberto Sedda con &lt;em&gt;Nuovi suggerimenti per giocare un ruolo (e continuare a divertirsi)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 61" class="img-responsive" src="/images/kaos-03/61.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un numero 3 un po' sottotono, a mio personalissimo parere. Il tema del cyberpunk è trattato in modo un po' superficiale, citando tutti i capisaldi del genere ma non andando troppo in profondità. D'altronde la redazione si trova per la prima volta alle prese con un genere invece che con un sistema specifico come nei primi due numeri. Ad ogni modo, un gennaio 1992 benedetto da altre 68 pagine che trattano di giochi, nessuno si lamentò e mi guardo bene dal farlo ora. Il numero 4 tratterà nuovamente di un sistema singolo, e questa volta si torna al fantasy!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS numero 3, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/TElnzIpC#neFSXx-u_31Qz_rXsvd1I2CFmsX5uLuvUiG3j_YhFu4"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 04</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-04.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-27T08:00:00+01:00</published><updated>2021-04-27T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2021-04-27:thebabelcat.github.io/kaos-04.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quarto numero di KAOS, che nel 1992 e negli anni successivi uscirà con costanza di mese in mese. Il terzo grande vecchio del GdR si fa avanti, e ha dalla sua tutto il peso oxfordiano di uno degli scrittori più importanti della letteratura fantastica, John R. R. Tolkien. Ecco il dossier su "Il Signore degli Anelli"!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quarto numero, ormai il format è assodato. Il contenuto però riprende vigore, dopo la tiepida incursione nel cyberpunk, e si ritorna al fantasy e non ad un fantasy qualsiasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto il numero è dedicato a "Il Signore degli Anelli", che già nel 1992 era giustamente osannato come uno dei capisaldi del genere fantasy. Ad essere del tutto onesti, "The Lord of the Rings" dovrebbe stare in una categoria a parte, essendo un romanzo con un respiro ed una molteplicità di livelli di lettura che lo rendono semplicemente immortale. Ciò non toglie che il mondo della Terra di Mezzo sia un luogo che ha ispirato ed ispira autori, artisti, e giocatori di ogni tempo fin dalla pubblicazione del romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scrivendo ben 29 anni dopo l'uscita di questo numero, posso dire di essere stato testimone di molti eventi che i lettori di allora, io tra essi, potevano auspicarsi solamente nei loro sogni più rosei. Che i board games e i giochi per computer divenissero un fenomeno di massa, che le serie TV "fantastiche" (abbracciando con questo termine fantasy, fantascienza, supereroi, horror) risultassero talmente diffuse che chi non le conosce o non le segue è "strano", sono stravolgimenti totali del mondo in cui usciva KAOS numero 4. Al tempo non c'era la superba trilogia di Peter Jackson, non si potevano acquistare set LEGO a tema, nè action figure dei personaggi di Tolkien su Amazon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma erano già quasi 40 anni che l'opera del professore di Oxford sedeva sul trono imperituro di classico senza tempo, fin dalla sua uscita nel lontanissimo 1954 e quindi già generazioni di appassionati lo avevano gustato, e nel nostro "settore" c'era molto materiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era stato pubblicato molto delle opere dello scrittore-filologo, grazie all'opera del figlio Cristopher (morto nel 2020): ricordo che &lt;em&gt;The Silmarillion&lt;/em&gt; esce nel 1977, seguito poi da &lt;em&gt;Unfinished Tales&lt;/em&gt; e dai primi 8 volumi della serie &lt;em&gt;The History of Middle-earth&lt;/em&gt;, senza contare &lt;em&gt;The Letters of J. R. R. Tolkien&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;The Monsters and the Critics, and Other Essays&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sul fronte ludico i primi microcomputer avevano già visto incursioni in Arda con alcune avventure testuali e grafiche e alcuni giochi di strategia, mentre nel micromondo che esiste sulla tavola del soggiorno regnava incontrastata la Iron Crown Enterprises con &lt;em&gt;MERP&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt; in Italia, arrivato grazie alla Stratelibri) e il &lt;em&gt;Lord of the Rings Adventure Game&lt;/em&gt;, accompagnati dalla Grenadier prima e dalla Mithril dopo con la loro produzione di miniature. Infine, sul fronte cinematografico, le speranze erano ormai tenui se non nulle, dopo che l'avventura di Ralph Bakshi aveva lasciato le cose a metà e più insoddisfazione che altro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo il mondo in cui ci muovevamo nel 1992, vediamo cosa ci raccontava KAOS in febbraio con il numero 4!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La copertina di Paolo Parente è sicuramente di grande impatto e riporta in alto lo standard dopo la non esaltante rappresentazione del cyberpunk nel numero precedente. Nell'ironico editoriale la redazione di KAOS si conferma piuttosto orientata ad un approccio leggero, che tutto sommato non guasta, anche se talvolta un po' troppo invadente per i miei gusti.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;News&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; continuare a supportare I Signori del Caos e I Figli dell'Olocausto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prosegue l'impresa de Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog, confermando la prossima uscita di un modulo/espansione con protagonista Martin Mystére.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Johnny Reb&lt;/strong&gt; si appresta ad uscire con un gioco da tavolo di combattimenti aerei, ed un sistema universale per miniature da 25mm &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;RIPA&lt;/strong&gt; inizia a pubblicare in Italia i prodotti FASA, partendo con &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Battletech&lt;/em&gt; (già della Stratelibri).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando della &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt;, la ditta di Giovanni Ingellis esce con un modulo per Il Richiamo di Cthulhu e uno per D&amp;amp;D/AD&amp;amp;D, prosegue con Excalibur, la rivista dedicata ai propri prodotti, e si appresta a pubblicare una versione italiana del già nominato Lord of the Rings Adventure Game, il &lt;em&gt;Gioco di Avventura del Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, una versione semplificata del sistema MERP/GiRSA che già era una versione semplificata di Rolemaster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esce questo mese la quinta edizione di &lt;em&gt;Call of Cthulhu&lt;/em&gt; ad opera della &lt;strong&gt;Chaosium&lt;/strong&gt;. Un'edizione importante, in quanto le successive sesta e settima non apporteranno cambiamenti radicali, e ancora oggi ricercata non solo dai collezionisti ma anche dai giocatori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;FASA&lt;/strong&gt; continua a supportare Shadowrun e Mechwarrior, mentre la &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;GURPS Robin Hood&lt;/em&gt; che permette di trasporre l'eroe del folklore inglese in ambiti piuttosto bizzarri quali il cyberpunk, e la &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; rilascia supplementi per MERP e Cyberspace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Leading Edge&lt;/strong&gt; da alle stampe il &lt;em&gt;Predator 2 RPG&lt;/em&gt;, accompagnando il precedente Aliens Adventure Game. La &lt;strong&gt;Nova Games&lt;/strong&gt; tenta di entrare nel mondo dei giochi di ruolo con &lt;em&gt;Runesword&lt;/em&gt;, sfruttando l'ambientazione di una serie di libri qui attribuiti a Tracy Hickman ma in realtà scritti da altri autori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; è ancora nel suo periodo di grande successo e continua a sfornare supplementi per i classici D&amp;amp;D e AD&amp;amp;D, mentre la &lt;strong&gt;Walnut Group&lt;/strong&gt; prova a portare l'idea alla base del videogioco Populous nel mondo dei giochi di ruolo, dandoci il controllo di interi popoli. Infine la &lt;strong&gt;White Wolf&lt;/strong&gt; continua a sfornare supplementi per Vampire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sul fronte delle novità videoludiche, KAOS segnala che la &lt;strong&gt;Electronic Arts&lt;/strong&gt; ha acquistato i diritti di Warhammer (probabilmente per quello che sarà l'eccezionale &lt;em&gt;Space Hulk&lt;/em&gt; del 1993, NdA), mentre la francese Infogrames mette il piede nel New England di Lovecraft (per quello che sarà il suo rivoluzionario &lt;em&gt;Alone in the Dark&lt;/em&gt;, NdA). Annunciati anche &lt;em&gt;Abandoned Places&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Electronic Zoo&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Might and Magic III&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Eye of the Beholder II&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;US Gold&lt;/strong&gt; e &lt;em&gt;Black Crypt&lt;/em&gt; ancora della &lt;strong&gt;Electronic Arts&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Completano le news alcune notizie su conventions più o meno riuscite, una guida sullo shopping "di settore" a Londra (che cita il tuttora esistente Forbidden Planet, un posto dove entrare rigorosamente &lt;em&gt;senza&lt;/em&gt; carta di credito), l'annuncio dell'edizione italiana de &lt;em&gt;L'Erede dell'Impero&lt;/em&gt;, primo volume della &lt;em&gt;Thrawn Trilogy&lt;/em&gt; di Timoty Zahn e varie notizie riguardanti club e associazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le recensioni di questo numero sono:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toon&lt;/strong&gt; - Editore: Steve Jackson Games - Prezzo: L. 45.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terrore dalle stelle&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 16.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Western Hero/ GURPS Old West&lt;/strong&gt; - Editore: ICE/Steve Jackson Games - Prezzo: L. 44.000/L. 37.500&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matapan&lt;/strong&gt; - Editore: Johnny Reb - Prezzo: L. 15.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alta società&lt;/strong&gt; - Editore: DaS Production - Prezzo: L. 15.000&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dossier - Il Signore degli Anelli&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il dossier si apre con il confronto tra Gandalf e il Re Stregone di Angmar alle porte di Minas Tirith, ad opera di Angus McBride, autore noto ai fan dell'opera di Tolkien e soprattutto ai giocatori di GiRSA, essendo le sue opere molto utilizzate alla ICE. Una pagina che già da sola vale tutto il dossier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 13" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/13.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È Roberto di Meglio ad dare inizio alle danze, con l'articolo &lt;em&gt;Viaggio nella Terra di Mezzo&lt;/em&gt;. Di Meglio è chiaramente ben informato su Tolkien (non che mi aspettassi il contrario) e scrive un buon articolo che riesce a riassumere l'opera di Tolkien sia dal punto di vista letterario che da quello editoriale, impresa non banale.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non sono molti gli autori che possono vantare un seguito, non solo di lettori, ma anche di emuli e imitatori più o meno riusciti, così vasto come quello di John Ronald Reuel Tolkien. il successo del suo romanzo più importante, &lt;em&gt;Il Signore degli anelli&lt;/em&gt;, è ancor più significativo se si pensa che la narrativa fantastica, in quanto al di fuori del cosiddetto "mainstream" (ovvero la narrativa non di "genere", n.d.r.), è stata spesso ghettizzata, anche se nei paesi anglosassoni in misura fortunatamente minore che da noi. In Italia, pur se pubblicata piuttosto tardivamente, l'opera di Tolkien ha riscosso un grande successo di pubblico e critica: in questo 1992, anno del centenario della nascita dello scrittore britannico, &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt; è giunto alla sua ventitreesima ristampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Di Meglio affonda tranquillamente nei punti forti di Tolkien&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Buona parte di questa sensazione di verosimiglianza nasce dal fatto che la Terra di Mezzo, in cui si svolge la saga de &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, è in realtà il frutto di una vita di lavoro da parte del suo stesso autore, prima e dopo la scrittura del romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena di osservare che i personaggi di Tolkien sono spesso stati, in interpretazioni semplicistiche, visti come totalmente buoni o cattivi, senza mezze tinte. in realtà la visione del mondo di Tolkien è certamente religiosa, ma non banalmente manichea.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sentito ringraziamento (tardivo?) a Roberto Di Meglio per queste annotazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'interessante dossier continua con un articolo di marcello Missiroli intitolato &lt;em&gt;Giocare nella Terra di Mezzo&lt;/em&gt; dove la trattazione vira su temi più legati al gioco di ruolo. Missiroli propone una breve ma precisa storia della creazione del Middle Earth Role-Playing (MERP), la sua derivazione da Rolemaster, l'attenzione all'ambientazione. Viene brevemente trattata anche la traduzione italiana che risale solamente al 1991. È interessante notare come, benché la traduzione sai lodata, la Stratelibri e Giovanni Ingellis non vengono nominati per nulla. Forse che Missiroli fosse uno pseudonimo di Nando Ferrari?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 15" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/15.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'articolo prosegue con una panoramica del sistema di gioco, la creazione dei personaggi, il combattimento, l'esperienza, la magia, e infine il futuro del gioco. Noi, con la vista potenziata da quasi 30 anni di tempo passato, sappiamo che la ICE perse i diritti del gioco nel 1999 e l'anno seguente andò in bancarotta. I diritti furono poi rilevati dalla Decipher, che pubblicò &lt;em&gt;The Lord of the Rings Roleplaying Game&lt;/em&gt; dal 2002 al 2006, per poi passare infine all'irlandese Cubicle 7 che dal 2011 pubblica &lt;em&gt;The One Ring Roleplaying Game&lt;/em&gt; degli italiani Marco Maggi (Lex Arcana, War of the Ring) e Francesco Nepitello (War of the Ring). Ne è passata di acqua tra le sponde dell'Anduin!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oltre la Terra di Mezzo - Ovvero GiRSA oltreoceano&lt;/em&gt; sempre di Missiroli riassume la produzione di supplementi che la ICE ha prodotto dal 1985 al 1992, dividendoli in moduli di avventura, moduli di campagna o geografici, le città, e altri materiali. Missiroli termina con una nota che ben riassume MERP/GiRSA&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non vorremmo avervi dato l'idea che &lt;em&gt;MERP/GiRSA&lt;/em&gt; sia una fedele trascrizione di Tolkien, ben lungi! Anzi, spesso accade proprio il contrario: troppa magia, e troppi luoghi sconosciuti sono straripanti di significati cui Tolkien non aveva mai pensato. Ma questo deve essere un gioco, e certamente sarebbe difficile giocare se esistesse solo un pugno di maghi come nei romanzi: le "licenze poetiche" sono comunque necessarie e accettabili e riescono a mantenere una sufficiente aderenza al mondo descritto nei libri.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 20" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/20.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palla torna a Roberto Di Meglio per uno spinoso articolo intitolato &lt;em&gt;Tolkien e Bakshi&lt;/em&gt; che inizia con "Ha senso discutere, dopo 12 anni dalla sua uscita, dell'adattamento filmico del &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt; realizzato da Ralph Bakshi?". Interessante l'annotazione "[...] concentrare milleduecento pagine di testo in due sole ore è compito al di sopra delle umane forze". Sento Peter Jackson ridacchiare nell'angolo. Ancora c'è gente che si lamenta delle parti "mancanti" nella trilogia del 2001, che in versione estesa dura più di 11 ore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alessandro Leati ci porta poi nel mondo videoludico con &lt;em&gt;Il signore dei computer&lt;/em&gt; con una trattazione sintetica ma completa di quanto fatto fino a quel momento nel (relativamente) limitato panorama di quegli anni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Troviamo poi l'articolo &lt;em&gt;Immagini&lt;/em&gt; di Cosimo Lorenzo Pancini, che tratta delle illustrazioni di Rodney Matthews, Michael Hague, David Wenzel e altri. &lt;em&gt;Ring Wars&lt;/em&gt; di Roberto di Meglio tratta dei giochi da tavolo ispirati dalle opere di Tolkien. Ricordo che Di Meglio sarà co-autore nel 2005 dell'apprezzatizzimo e difficilissimo &lt;em&gt;War of the Ring&lt;/em&gt; assieme ai già citati Marco Maggi e Francesco Nepitello, quindi pare che in fondo rimanga tutto "in famiglia". Termina il dossier &lt;em&gt;Il ritorno di Gandalf&lt;/em&gt; di Roberto Cecchini che introduce l'album &lt;em&gt;Tales from a Long Forgotten Kingdom&lt;/em&gt; di Gandalf, un artista austriaco new-age tuttora attivo, che benché non direttamente connesso con Il Signore degli Anelli sembra riuscire a catturarne lo spirito. Ma noi adesso abbiamo la colonna sonora di Howard Shore e non ci manca più nulla, grazie.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Avventura - Il tesoro dei Catari&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La prima lunga avventura presentata in questo numero è scritta da Paolo Areni e Andrea Armieri e illustrata da Luca Poli. Si rivolge ai giocatori de &lt;em&gt;I Cavalieri del Tempio&lt;/em&gt; della E.Elle, pensata come seguito dell'avventura contenuta nel manuale base del gioco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 27" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/27.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Avventura - Scende la notte&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La seconda avventura, di Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi, si rivolge invece a giocatori di Dungeons &amp;amp; Dragons o Warhammer Fantasy Roleplay, ma permettendo di adattarla a giochi horror come Il Richiamo di Cthulhu o Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog. Le illustrazioni e le mappe sono di Andrea Accardi e Andrea Armieri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 34" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/34.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fumetto - Cronache della Luna Nera&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Si interrompe, temporaneamente, la pubblicazione delle Leggende delle contrade dimenticate per passare alle &lt;em&gt;Cronache della Luna Nera&lt;/em&gt; di Ledroit e Froideval con l'atto primo "Il Segno delle Tenebre".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al centro dell'impero stava... l'Oracolo. A tutti parlava la maschera di pietra, ma uno solo poteva scorgere il suo vero volto. E, quel giorno, quell'uomo era arrivato...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 52" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/52.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Argomenti&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Andrea Armieri ci presenta &lt;em&gt;Tiro con... l'orco?&lt;/em&gt; che descrive un gioco di ruolo combinato con il tiro con l'arco. La Gaming Expedition Force of Italy ci propone &lt;em&gt;Rapporti di guerra: European GEN-CON '91&lt;/em&gt;, dedicato alla controparte europea della GEN-CON americana, sempre organizzata dalla TSR e tenutasi a Camber, nel Sussex (UK).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 65" class="img-responsive" src="/images/kaos-04/65.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il wargame tridimensionale - Il periodo napoleonico 1796-1815&lt;/em&gt; di Michele D'Agostino prosegue quanto scritto dallo stesso autore nel numero 2 sul mondo delle simulazioni di guerra. Marcello Missiroli fa una sintesi dello stato delle BBS in Italia con &lt;em&gt;Cyberpunk now!&lt;/em&gt;, breve ma interessante per noi che ormai diamo Internet per scontata, e chiude il numero &lt;em&gt;La notte degli Oscarrafoni&lt;/em&gt; che prende bellamente per i fondelli giochi, riviste e autori in voga in quel periodo.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il numero 4 recupera alla grande il momentaneo rallentamento del numero 3, e vorrei ben vedere, con un tema come quello trattato. Ce ne sarebbe per riempire 10 numeri! Le due avventure presentate sono molto dettagliate e lunghe, e gli articoli di contorno fanno il loro mestiere dando al lettore una buona idea di quanto accade a 360 gradi nel mondo dei "Giochi di ruolo - Fantasy - Avventure", per citare il sottotitolo della rivista. Nel prossimo numero si tratterà un genere che al tempo era veramente di nicchia e che oggi è più mainstream della Coca Cola: i supereroi!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS numero 4, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/TIViSRQI#6JJ0zC93GNBbMHZGOEDn0YM9MtTy6AfdgXhIo9pifco"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 02</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-02.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-27T08:00:00+01:00</published><updated>2020-02-27T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2020-02-27:thebabelcat.github.io/kaos-02.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il secondo numero di KAOS copre il secondo gioco di ruolo più importante degli anni 80, Il richiamo di Cthulhu, e quindi l'opera di H. P. Lovecraft.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;È trascorso un mese dal primo numero e KAOS esce con un secondo numero altrettanto ricco. Dopo il grande vecchio Dungeons &amp;amp; Dragons la redazione della Granata Press rivolge lo sguardo al secondo gioco di ruolo più importante creato negli anni 80 e tuttora in attività, &lt;em&gt;Call of Cthulhu&lt;/em&gt; della Chaosium. Un gioco che sta agli antipodi del D&amp;amp;D e del "power gaming", dove il giocatore punta a massimizzare il più possibile il potere del proprio personaggio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Dungeons &amp;amp; Dragons le regole tendono a creare dei personaggi che diventano abbastanza velocemente delle "macchine da guerra" intoccabili, a prescindere dal numero degli attaccanti. Il destino dei personaggi è quello di confrontarsi con mostri sempre più potenti, di acquisire caratteristiche dai valori sempre più elevati e infine di ascendere ai livelli immortali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lovecraft popola il mondo del suo New England alternativo di divinità malvagie contro cui l'uomo non solo non può pensare di combattere, ma che spesso lo portano alla disperazione e alla pazzia solamente esistendo. Il mondo del solitario di Providence è negativo, è pessimista, e il gioco di ruolo progettato da Sandy Petersen incarna perfettamente queste caratteristiche. Un gioco in cui i giocatori partono non solo svantaggiati, ma fondamentalmente già morti, sull'orlo costante della pazzia, dove scongiurare il peggio è la vittoria più grandiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sette edizioni nel giro di poco meno di vent'anni, anche se Petersen lasciò la Chaosium nel 1998 assieme al presidente Greg Stafford, sei anni dopo la pubblicazione della quinta edizione. Petersen e Stafford sono due pilastri del gioco di ruolo, e dedicherò a loro un altro articolo, perché c'è troppo da dire su questi due autori. Anche Lovecraft meriterà più di un articolo, per cui per ora mi fermo e do la parola alla redazione di KAOS.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;News&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nelle news di questo mese si trovano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prosegue con la pubblicazione de Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog, annunciando un modulo di avventure intitolato &lt;em&gt;Richiamo dall'Inferno&lt;/em&gt;. Le vendite delle regole base del gioco hanno raggiunto le 6.000 copie e la DAS si prepara alla pubblicazione della terza edizione. Si parla di un supplemento dedicato ad un altro grande eroe Bonelli, Martin Mystère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'&lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; si prepara all'uscita del modulo &lt;em&gt;B10 L'oscuro terrore della notte&lt;/em&gt;. Il secondo volume della serie Gazetteer, gli atlanti di Mystara, dedicato a &lt;em&gt;Gli Emirati di Ylauram&lt;/em&gt; verrà pubblicato prossimamente. Una rettifica rispetto al dossier del numero precedente riguarda la volontà della EG di pubblicare la quarta edizione di Dungeons &amp;amp; Dragons, apparentemente perché i giocatori non hanno gradito la scarsa qualità delle componenti del gioco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; prosegue con le pubblicazioni dei libri-gioco delle serie &lt;em&gt;Sherlock Holmes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Time Machine&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Lupo Solitario&lt;/em&gt;. A breve verranno tradotti i libri-gioco pubblicati dalla ICE (detentrice dei diritti su GiRSA) e ambientati nella Terra di Mezzo. Proseguono anche le pubblicazioni di materiale per I cavalieri del Tempio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luca Giuliano, uno degli autori de I cavalieri del Tempio, pubblica per l'&lt;strong&gt;Editrice Proxima&lt;/strong&gt; il libro &lt;em&gt;In principio era il drago&lt;/em&gt; con schede e informazioni su duecentocinquanta giochi di ruolo italiani e stranieri. La &lt;strong&gt;Sintagma Editrice&lt;/strong&gt; di Torino, editore della rivista Rune, si appresta a pubblicare Ars Magica (che in realtà verrà pubblicato dalla DAS nel 1993).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DC Comics&lt;/strong&gt; cessa la pubblicazione dei fumetti di Dragonlance e di Forgotten Realms a causa dello scarso successo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Mayfair&lt;/strong&gt; ha acquisito i diritti di pubblicazione di Chill nel 1990, dopo il fallimento della Pacesetter, e prosegue la pubblicazione di supplementi dedicati al gioco di ruolo dell'orrore. Cyberpunk 2020 della &lt;strong&gt;Talsorian&lt;/strong&gt; e GURPS della &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; sembrano avere molto successo e le rispettive case editrice proseguono la pubblicazione di supplementi a loro dedicati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; pubblica per AD&amp;amp;D &lt;em&gt;Dark Sun&lt;/em&gt;, una campagna ambientata in un mondo desertico e post-apocalittico (che diverrà uno dei maggiori successi commerciali della casa di Lake Geneva, dando il via ad un'intera ambientazione). La &lt;em&gt;D&amp;amp;D Cyclopedia&lt;/em&gt; è in dirittura di arrivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nell'ancora relativamente povero settore informatico, la &lt;strong&gt;Simulmondo&lt;/strong&gt; prosegue la sua attività di software house italiana con &lt;em&gt;Italian Night 1999&lt;/em&gt; e annuncia un nuovo gioco con protagonista Dylan Dog, &lt;em&gt;Attraverso lo specchio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alcuni lettori hanno scritto alla rivista segnalando giustamente inorriditi un refuso del numero precedente per cui J. R. R. Tolkien veniva identificato come americano. 100 flessioni sui carboni ardenti!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il Videotel (un primo tentativo di rete informatica della SIP, in funzione dal 1985) comincia a presentare contenuti relativi al gioco di ruolo con &lt;em&gt;Necronomicon&lt;/em&gt;, un MUD italiano accessibile al costo di 220 lire al minuto. Alcuni giochi di ruolo in mailbox (via posta) sono già presenti sulla rete, e questo mese si annuncia la nascita di un piccolo libro-gioco della NEXUS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Talisman&lt;/strong&gt; - Editore: Ripa/Games Workshop - Prezzo: L. 59.500&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Advanced Heroquest&lt;/strong&gt; - Editore: Ripa/Games Workshop - Prezzo: L. 79.500&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marvel Super Heroes - New Revised Edition&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 44.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Interno Giallo Editore&lt;/strong&gt;, fondata nel 1989 dall'ex curatore di Urania Marco Tropea e da Laura Grimaldi, si presenta con un'iniziativa editoriale piuttosto variegata, che spazia dal giallo alla fantascienza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dossier - Il Richiamo di Cthulhu&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il dossier si apre con un articolo di Mirko Tavosanis dal titolo &lt;em&gt;Il 'nuovo' orrore di Lovecraft&lt;/em&gt; che traccia un profilo dello scrittore americano e della sua opera così peculiare.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il nome di Howard Phillips Lovecraft (nato a Providence, Rhode Island, nel 1890 e ivi scomparso nel 1937), negli ultimi tempi ha conosciuto in Italia e all'estero una notevolissima diffusione. Ma, in sostanza, in che cosa consiste la sua narrativa? Fisicamente, in tre romanzi più o meno completati (l'autore stesso, per esempio, non considerò mai finito &lt;em&gt;Alla ricerca del misterioso Kadath&lt;/em&gt;) e in circa ottanta racconti di varia lunghezza. Per quel che riguarda i contenuti, poi, il nome di Lovecraft viene di solito associato alla paura o al fantastico in modo abbastanza superficiale, dato che le sue creazioni più riuscite - o comunque più famose - sono quelle che presentano un originale impasto di orrore e fantascienza: i racconti che August Derleth definì dei 'Miti di Cthulhu', e che meglio andrebbero indicati come 'Ciclo di Yog-Sothoth', secondo il parere di Dirk W. Mosig, l'interprete più attento di queste opere.
Presupposto di questi scritti, che Lovecraft cominciò a sistemare in modo organico a partire dal 1926 (l'anno in cui fu scritto &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;), è infatti l'affiorare alla coscienza umana della consapevolezza di vivere in un universo meccanicistico e immerso nel caos, una visione contro la quale l'unica difesa possibile è chiudere gli occhi per non vedere. In altre parole, come dice l'autore: «Viviamo su una placida isola d'ignoranza in mezzo a neri mari d'infinito e non era previsto che ce ne spingessimo troppo lontano. Le scienza, che finora hanno proseguito ognuna per la sua strada, non ci hanno arrecato troppo danno: ma la ricomposizione del quadro d'insieme ci aprirà un giorno visioni così terrificanti della realtà del posto che noi occupiamo in essa, che o impazziremo per la rivelazione o fuggiremo dalla luce mortale nella pace e nella sicurezza di una nuova età oscura». (dall'inizio de &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;, in &lt;em&gt;Tutti i racconti 1923-1926&lt;/em&gt;, Mondadori).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 11" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si prosegue con &lt;em&gt;Tutto Cthulhu&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio, che discute più in dettaglio la nascita del gioco di ruolo edito dalla Chaosium, delle meccaniche di gioco e di come giocare a RdC.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dimenticate le sfide gloriose tipiche delle saghe di 'heroic fantasy' che potete vivere in giochi come &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt; non vi lascerà spazio per imprese magnifiche, uccisioni di mostri tremendi, vittorie sfolgoranti. Qui interpreterete spesso la parte della vittima [...] Di tanto in tanto, assistiti dalla fortuna, riuscirete a cogliere una fugace vittoria [...] Nonostante tutto ciò... amerete &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un articoletto ironico a firma di Urgh l'orchetto, &lt;em&gt;Le righe perdute di Cthulhu&lt;/em&gt;, tratta (confusamente) della traduzione di Call of Cthulhu ad opera della Stratelibri, che, nonostante avesse la copertina della quarta edizione, conteneva il testo della terza edizione americana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrea Bartoli tratta successivamente dei mondi di Cthulhu nel suo articolo &lt;em&gt;Variazioni sul tema: i mondi e le avventure di Cthulhu&lt;/em&gt;. Si fa il punto su moduli e scenari pubblicati per il gioco dalla Chaosium e da altre ditte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 16" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/16.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Arkham Horror, il boardgame dei Miti di Cthulhu&lt;/em&gt; di Gianna Masetti presenta il gioco da tavolo la cui terza edizione ha visto la luce nel 2019. &lt;em&gt;I giochi di ruolo horror&lt;/em&gt; di Luca Giuliano amplia la trattazione ad altri titoli come Chill della Mayfair, Beyond the Supernatural della Palladium, e altri, tra cui l'italiano Il gioco di ruolo di Dylan Dog edito dalla DAS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'interessantissimo dossier di conclude con &lt;em&gt;Orrore a 16 bit&lt;/em&gt; di Luca Oleastri che discute dei videogiochi horror, citando il CDTV come una piattaforma di nuova concezione che potrebbe dare al mondo i tanto sospirati "film interattivi", e con &lt;em&gt;L'impossibile di Providence&lt;/em&gt; in cui Simone Peruzzi analizza sconsolatamente i tentativi di portare l'orrore lovecraftiano sul grande schermo, tutti più o meno falliti.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Avventura - Il faro sull'eternità&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Andrea Bartoli, aiutato dalle illustrazioni di Andrea Accardi, ci presenta un'avventura per Il Richiamo di Cthulhu giocabile da 3-7 investigatori e ambientata nel 1928.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 27" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/27.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Avventura - L'incantesimo di Vedus&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tim e Marco Casolino, invece, sono gli autori di un avventura per Dungeons &amp;amp; Dragons adatta a 4-6 avventurieri di livello 3-7. L'avventura è pensata per essere autonoma o parte di una campagna più vasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 33" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/33.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prosegue l'atto I de &lt;em&gt;La stagione delle ceneri&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oten, Arien e Noren sono tre nani alla ricerca di Raken, loro consimile designato come successore al trono! Di più non è dato sapere (è noto che i nani non sono molto ciarlieri)! Nella prima parte i nostri hanno già fatto conoscenza con alcuni pericoli (animali e non) di queste contrade e se la sono cavata dignitosamente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 44" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/44.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Rubriche&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Roberto Sedda dispensa dei &lt;em&gt;Suggerimenti per giocare un ruolo (e divertirsi)&lt;/em&gt; trattando di stereotipi (da eliminare), classe, razza, professione, età, sesso e allineamento. Roberto Di Meglio presenta &lt;em&gt;Terminator 2 Il giorno del giudizio&lt;/em&gt;, nelle sale proprio in quella fine del 1991 (cinque mesi dopo l'uscita in USA). Riporto parte del commento di Di Meglio perché lo ritengo estremamente attuale in questo 2020&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se vi è piaciuto &lt;em&gt;Terminator&lt;/em&gt;, non potete assolutamente perdere &lt;em&gt;Il giorno del giudizio&lt;/em&gt;, che non è solo un eccellente seguito, ma anche una vera &lt;strong&gt;conclusione&lt;/strong&gt; della storia. Non ci è dato sapere se per biechi motivi commerciali Hollywood sfornerà una terza parte; quel che è certo è che Cameron e Wisher non hanno lasciato quei fili in sospeso che danno allo spettatore la sensazione di aver visto un film mutilato [...] Come ha affermato lo stesso Wisher in un intervista: «Abbiamo finito questa storia e, per quanto mi riguarda, dovrebbe rimanere finita».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'autore di questo blog ritiene che Roberto Di Meglio sia un viaggiatore del tempo e che con questo commento abbia ampiamente dimostrato di aver visto in anticipo il 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 63" class="img-responsive" src="/images/kaos-02/63.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proseguono i &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt;, mentre Michele D'Agostino propone un pezzo dal titolo &lt;em&gt;Il wargame tridimensionale - giocare a tutte le età con i soldatini&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;KAOS prosegue a gonfie vele, altre 68 pagine zeppe di informazioni e di succulenti dettagli sul gioco di ruolo e quanto ci gravita intorno. Il 1991 non poteva essere più roseo per i giocatori italiani! A quando il numero 3?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS numero 2, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/SUkBQCrB#rZICl6ulUq9khc4TZP_yNKWmW6OOcESdQRJ7rQqn0HY"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 01</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-01.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-21T08:00:00+01:00</published><updated>2019-12-21T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2019-12-21:thebabelcat.github.io/kaos-01.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Primo numero della storica rivista KAOS! Nell'ottobre 1991 la Granata Press inizia questa fantastica avventura che dà vita ad una delle riviste di giochi di ruolo più longeve al mondo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ottobre 1991.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lire 5.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giochi di ruolo - fantasy - avventure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Così inizia, negli anni 90, l'avventura ruolistica della Granata Press, la casa editrice bolognese fondata due anni prima da Luigi Bernardi, già fondatore della filiale italiana della Glénat, storico editore francese, che poi si dedicherà in anni recenti alla scrittura e ai lavori teatrali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Granata inizia pubblicando manga giapponesi, ma nel 1991 aprirà quella che è ricordata come una delle riviste di giochi di ruolo più longeve al mondo, KAOS, di cui usciranno ben 75 numeri (1991-2002). La redazione centrale vede, oltre al direttore Luigi Bernardi stesso, i nomi di Marcello Missiroli, Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi, tutti attivi nel mondo del gioco anche in anni successivi sia come singoli sia come fondatori e conduttori della Nexus Editrice, attiva dal 1993 al 2009, che prenderà per l'appunto le redini della rivista dal numero 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'editoriale del numero 1 presenta immediatamente una facciata spiritosa, con un taglio ironico e scanzonato che contraddistingue la rivista. Fa parte della redazione Urgh l'orchetto, che "firma" alcune recensioni che non dicono molto del prodotto, come quella di Figli dell'olocausto presente in questo numero. A parte questo tutti gli articoli e le recensioni sono approfondite e non banali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Così recita la parte seria dell'editoriale&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Riempire questo spazio vuoto tra il sommario e bordo pagina, ne siamo sicuri, ci costerà più fatica di tutto il resto del giornale; ma, dato che questo è il primo numero, ce la possiamo cavare abbastanza elegantemente provando a spiegarvi che cosa vuole essere KAOS. Come ogni entità caotica (per esempio Cthulhu; se non sapete chi è compratevi anche il prossimo numero) KAOS sfugge a una definizione semplicistica. Non è solo una rivista di giochi. Intanto perché di molti giochi qui non sentirete mai parlare: niente scacchi, niente backgammon, niente bridge; in secondo luogo, perché si scriverà di tante cose che giochi non sono o, almeno, non nel senso classico del termine: film, fumetti, libri, musica. Qual è, allora, il nostro filo conduttore? Il nostro viaggio parte dai 'giochi di ruolo' (se non sapete cosa sono non preoccupatevi, lo scoprirete presto) e segue le tracce del fantastico, cercando di scoprire i diversi aspetti che assume incontrandosi con il nostro quotidiano. Su ognuna di queste forme ('media', per dirlo con termine più alla moda) ci soffermeremo un poco. Il nostro scopo è cercare di fare una rivista come quella che, da appassionati di giochi e sognatori incalliti, vorremmo leggere. E, possibilmente, come quella che voi vorreste leggere. Prima di emettere l'ardua sentenza, date un'occhiata alle altre 63 pagine...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(LA REDAZIONE)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;News&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nelle news di questo numero troviamo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il tempio degli uomini bestia&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri/GDW - Prezzo: L. 47.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Car Wars - The Card Game&lt;/strong&gt; - Editore: Steve Jackson Games - Prezzo: L. 33.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/strong&gt; - Editore: DAS Production Firenze - Prezzo: L. 39.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La veridica historia di Cristobal Colon&lt;/strong&gt; - Editrice: E-Elle Trieste - Prezzo: N.P.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;B 1-9, In cerca di avventura&lt;/strong&gt; - Editore: Editrice Giochi - Prezzo: N.P.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GiRSA ovvero Il Gioco di Ruolo del SIgnore degli Anelli&lt;/strong&gt; - Editore: I.C.E./Stratelibri - Prezzo: L. 44.000&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo numero viene segnalato che la fanzine &lt;em&gt;Spellbook&lt;/em&gt; diventa una pubblicazione non periodica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; di Modena annuncia tre nuovi moduli per I Signori del Caos e l'avventura &lt;em&gt;Neve sporca&lt;/em&gt; per Figli dell'olocausto, mentre la &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prevede da settembre di pubblicare bimestralmente avventure per Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; si prefigge di pubblicare la quarta edizione di Dungeons &amp;amp; Dragons nel corso del prossimo anno, mentre lo &lt;strong&gt;Studio Vit&lt;/strong&gt; pubblica la seconda edizione di &lt;em&gt;Serie A - il gioco più bello del mondo, dopo il calcio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; annuncia una pubblicazione semestrale, per adesso anonima, dedicata a Kata Kubas, I cavalieri del tempio e Holmes &amp;amp; Co. La &lt;strong&gt;Ripa&lt;/strong&gt; ha pubblicato le versioni in italiano di &lt;em&gt;Advanced Hero Quest&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Talisman&lt;/em&gt;. Si annuncia che la &lt;strong&gt;Simulmondo&lt;/strong&gt; farà uscire a novembre &lt;em&gt;Dylan Dog: gli uccisori&lt;/em&gt; un videogioco per Amiga, PC e Commodore 64.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All'estero la &lt;strong&gt;Gremlin&lt;/strong&gt; annuncia la versione per Amiga e Commodore 64 di &lt;em&gt;Hero Quest&lt;/em&gt;, prodotto su licenza della &lt;strong&gt;Milton Bradley&lt;/strong&gt;, che sarà seguito da un adattamento di &lt;em&gt;Space Crusade&lt;/em&gt; (titolo originario di &lt;em&gt;Star Quest&lt;/em&gt;). In USA la &lt;strong&gt;Chaosium&lt;/strong&gt; prosegue le uscite per Stormbringer con &lt;em&gt;Socerers of Pan Tang&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Lucasfilm&lt;/strong&gt; annuncia &lt;em&gt;Indiana Jones and the Fate of Atlantis&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Monkey Island II: LeChuck's Revenge&lt;/em&gt;. Pare che Fate of Atlantis non diverrà un film, ma George Lucas annuncia la nuova trilogia di Guerre Stellari, che uscirà a partire dal 1997. L'autore di questo blog si rifiuta di credere che siano stati girati ulteriori film di Guerre Stellari dopo il 1983, ma se si volesse credere alle voci, &lt;em&gt;The Phantom Menace&lt;/em&gt; sarebbe uscito in Italia nel settembre 1999. Sappiamo comunque tutti che i prequel non verranno mai girati, così come non verranno mai girati dei seguiti a parte un'eccezionale serie TV intitolata &lt;em&gt;The Mandalorian&lt;/em&gt;. Affranto dal non poter realizzare il film di Fate of Atlantis, Lucas archivierà per sempre Indiana Jones e il quarto film della serie non verrà mai nemmeno discusso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; pubblica per PC il primo gioco ambientato nei Forgotten Realms, &lt;em&gt;Gateway to the Savage Frontier&lt;/em&gt;. La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; annuncia per novembre l'uscita della &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons Rules Cyclopedia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Dossier - Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il dossier di questo primo numero è giustamente dedicato al gioco di ruolo per eccellenza (non me ne vogliano gli appassionati di altri sistemi), Dungeons &amp;amp; Dragons, al tempo pubblicato in Italia dalla Editrice Giochi nella sua incarnazione BECMI (Base, Expert, Companion, Master e Immortal, quest'ultimo mai tradotto). Simone Peruzzi si assume il compito di introdurre i lettori al gioco di ruolo in quanto tale, e lo fa con attenzione e dedizione&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;È sempre difficile spiegare in che cosa consista un gioco di ruolo (da ora in poi GdR) a chi non ne sa proprio nulla. Molto probabilmente il concetto sarebbe più chiaro se la traduzione di 'role-playing game' fosse corretta: infatti la giusta versione in italiano di questo termine suonerebbe come gioco (game) di interpretazione (playing, che in inglese ha diversi significati, quali giocare, suonare e, appunto, recitare) di una parte (role). Semplice, quindi: si fa finta di essere qualcun altro, magari in qualche altro mondo o qualche altro tempo.
A questo punto solo la fantasia pone il limite alla gamma dei ruoli interpretabili: un detective della scuola dei 'duri' come Sam Spade, un mercenario spaccone come Han Solo, un eroe moderno dai superpoteri come l'Uomo Ragno, un guerriero selvaggio come Conan, un brillante studioso d'azione come Indiana Jones e tanti ancora.
Per assurdo, un GdR non ha bisogno di nessuna regola: sarebbe sufficiente che una persona, durante la narrazione di una storia, facesse intervenire i suoi ascoltatori nella veste di protagonisti e permettesse loro di interagire con i personaggi secondari e le situazioni del racconto, tenendo conto in ogni momento delle scelte e delle azioni dei nostri 'attori' per modificare di conseguenza lo svolgersi della vicenda. I requisiti necessari per giocare sarebbero solo la capacità d'improvvisare e una buona dose di creatività. Un gioco esclusivamente verbale, in conclusione, senza nessun meccanismo coercitivo o restrizione di alcun tipo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 11" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessante notare come Peruzzi, citando i personaggi che i giocatori potrebbero interpretare, stila un programma dei temi coperti dalle prossime uscite di KAOS stesso: Call of Cthulhu, Star Wars, il GdR supereroistico e Conan saranno i protagonisti dei numeri 2, 5, 6 e 8. L'articolo sul gioco continua presentando D&amp;amp;D nella già citata versione BECMI e le avventure disponibili al tempo (i moduli delle serie B, X, C e O). Viene citato il supplemento &lt;em&gt;ATL1 Il Granducato di Karameikos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dossier prosegue con un articolo di Roberto Di Meglio sulla storia del gioco di ruolo, ripercorrendo i primi passi Arneson e Gygax che portano da Chainmail ai manuali della prima versione dei D&amp;amp;D propriamente detto e concludendo con la creazione di Advanced Dungeons &amp;amp; Dragons e la D&amp;amp;D Cyclopedia, annunciata per novembre 1991 e di cui l'Editrice Giochi avrebbe dovuto pubblicare una traduzione italiana nel 1992 (mai uscita).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il terzo articolo del dossier è sempre di Roberto Di Meglio e presenta la IV edizione di D&amp;amp;D, la famosa scatola nera che&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;sembra più quella di un gioco da tavolo (tipo Heroquest o Space Crusade della Games Workshop/Milton Bradley) che quella di un GdR: una grande scatola ben illustrata, una mappa di un sotterraneo in carta-plastica, un discreto numero di personaggi in cartoncino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La nuova scatola viene presentata nel dettaglio e Di Meglio discute ampiamente della modalità di presentazione di D&amp;amp;D. Termina dicendo&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con la IV edizione il modo di avvicinarsi a D&amp;amp;D potrebbe cambiare radicalmente, almeno nelle speranze della TSR. Solo il tempo potrà dire se questo tentativo è riuscito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spendiamo un momento di silenzio per la defunta TSR. Considerando che la quinta edizione, per sfruttare l'effetto Stranger Things, viene presentata anche in una scatola rossa del tutto simile alla scatola base della terza edizione direi che 30 anni dopo, no, il modo di presentare il D&amp;amp;D non è poi cambiato molto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il quarto articolo, a firma di Marcello Missiroli, presenta l'Advanced Dungeons &amp;amp; Dragons, al tempo disponibile solo in inglese. La RIPA tradurrà il Manuale del Giocatore solo nel 1994, tanto che Missiroli conclude dicendo che "per ora di tradurre AD&amp;amp;D non se ne parla".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 17" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/17.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roberto Di Meglio prosegue il dossier con un articolo sui mondi di D&amp;amp;D e AD&amp;amp;D, parlando succintamente delle varie ambientazioni da Greyhawk ai Forgotten Realms, passando per Dragonlance, Ravenloft e Spelljammer. Marcello Missiroli prosegue poi con un articolo intitolato &lt;em&gt;Le regole di Murphy&lt;/em&gt; che scava nelle "situazioni ilari, irrealistiche e bizzarre che si possono verificare quando [le regole] non sono applicate &lt;em&gt;cum grano salis&lt;/em&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un personaggio può, purché gli resti almeno un punto ferita, agire in modo perfettamente funzionale, nonostante che in questa situazione possa ucciderlo anche il morso di uno scoiattolo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ah, il D&amp;amp;D. Unico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'enorme dossier contiene poi un articolo di Peruzzi sui librogame di AD&amp;amp;D della E-Elle, uno di Salvatore Pierucci sui libri ambientati negli universi di Dragonlance e dei Forgotten Realms, uno di Missiroli sui fumetti editi dalla DC Comics ("quella di Superman, per intenderci") e infine uno di Mauro Cheli sulle trasposizioni videoludiche di AD&amp;amp;D.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Avventura - Segreti di Nottingham&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Questo numero contiene un'avventura di 9 pagine creata da Marcello Missiroli. L'avventura, ambientata nell'Inghilterra del periodo di Robin Hood, è scritta per D&amp;amp;D/AD&amp;amp;D/GiRSA e coinvolge 4-8 personaggi di livello 5-8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 29" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/29.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Game - Torna a casa Zombi!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi ci presentano un breve libro-game che ha per protagonista uno zombi. Il gioco si basa sulle regole di D&amp;amp;D, anche se prevede una modalità "supponi di vincere tutti i combattimenti" per chi non le possedesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 39" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/39.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Il fumetto di questo numero è &lt;em&gt;Leggende delle contrade dimenticate 1: La stagione delle ceneri&lt;/em&gt; di Chevalier e Ségur, tradotto da Luigi Bernardi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tre nani in missione segretissima, lontani dalle loro terre, in &lt;em&gt;contrade dimenticate&lt;/em&gt;, alle prese con fauna e flora ostile. Questo potrebbe essere il riassunto essenziale della prima parte de &lt;em&gt;Leggende delle contrade dimenticate&lt;/em&gt;, una delle più interessanti saghe fantasy a fumetti prodotte negli ultimi anni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 46" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/46.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Rubriche&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tra le rubriche di questo numero troviamo un &lt;em&gt;Dietro le quinte di Dylan Dog&lt;/em&gt; di Alessandro Ivanoff che descrive le difficoltà incontrate nella progettazione e realizzazione del GdR dell'indagatore dell'incubo. I &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt; danno dei consigli ai giocatori di ruolo sotto forma di storie raccontate davanti ad una birra, mentre &lt;em&gt;Galateo di roleplaying modero per signorine&lt;/em&gt; di Gianna Masetti introduce le donzelle digiune di armi a giochi come Twilight 2000 e simili. Termina il numero un articolo di Walter Moore dal titolo &lt;em&gt;No war will ever be a game&lt;/em&gt; (tradotto da Roberto Di Meglio), che vuole sensibilizzare al fatto che la guerra non è la soluzione normale ai problemi. Nell'estate 1991 la guerra in Iraq era appena terminata e si sentiva giustamente la necessità di parlarne su una rivista dove "c'è molta violenza simulata".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 59" class="img-responsive" src="/images/kaos-01/59.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;68 pagine al fulmicotone! Benzina pura per me che, al tempo quattordicenne, non vedevo l'ora di leggere notizie riguardanti questo mondo vastissimo del gioco di ruolo. Nel 1991 Internet era ancora ben lontana dall'essere una realtà effettiva e soprattutto dal plasmare la vita quotidiana come fa attualmente, e potrei dire, parafrasando Roger Taylor, che "tutto ciò che dovevo sapere lo leggevo sulla mia rivista".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAOS numero 1, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/7ZsREaZS#V7gnNUNJmsbJMsJb6zcn5NFBYDpa039dLmIIjEy21fc"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>Ed è solo l'inizio</title><link href="thebabelcat.github.io/ed-e-solo-l-inizio.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-09T08:00:00+01:00</published><updated>2016-08-09T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2016-08-09:thebabelcat.github.io/ed-e-solo-l-inizio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Non potevo non dare un seguito al mio omaggio alla scatola rossa del D&amp;amp;D. Soprattutto non potevo resistere al farlo una volta che ho aperto nuovamente quel manuale, quando ho sfogliato quelle pagine ancora fresche, non appesantite dal tempo, portali su un mondo che non si stufa di aspettare chi, prima o poi, tornerà a visitarlo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Non potevo non dare un seguito al mio omaggio alla scatola rossa del D&amp;amp;D. Soprattutto non potevo resistere al farlo una volta che ho aperto nuovamente quel manuale, quando ho sfogliato quelle pagine ancora fresche, non appesantite dal tempo, portali su un mondo che non si stufa di aspettare chi, prima o poi, tornerà a visitarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho tenuto i manuali del D&amp;amp;D con il rispetto dovuto ad un cimelio. Li ho trattati bene, ed ho dato volentieri del tempo per curare la versione digitalizzata, un restauro durato parecchio tempo e reso disponibile dal progetto Retroedicola Videoludica del grande Mauro Corbetta, con il quale collaboro da parecchio tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma questo non è un articolo celebrativo del mio piccolo lavoro di artigiano di paese. È un articolo che vuole celebrare i grandi maestri, che hanno avuto il coraggio, la voglia, la fantasia e (perché no?) anche l'acume commerciale di creare il gioco di ruolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E oggi lo faccio riproponendovi una delle pietre miliari del gioco di ruolo mondiale, le regole Expert di Dungeons &amp;amp; Dragons, la famosissima Scatola Blu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/cover.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad accoglierci troviamo mestro Elmore, che già aveva fatto gli onori di casa nel manuale Base. Come molti di noi avranno notato le illustrazioni di questo artista non sono poste a caso sulle copertine dei manuali BECMI (Base, Expert, Companion, Master, Immortal). Sul manuale base un guerriero fronteggia un drago in quella che abbastanza evidentemente è una caverna piena di tesori. E probabilmente piena anche di avventurieri morti, date le dimensioni del lucertolone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nelle regole Expert, un avventuriero a cavallo si difende dall'attacco di un drago in campo aperto. Eccoci, siamo usciti dal dungeon, non siamo più solamente alla ricerca di tesori di stanza in stanza cercando di salvare la nostra amica Aleena dai dardi incantati di Bargle. Sì, la bella chierica che prega a pagina 4 del manuale Base è ancora nel mio cuore. Non se ne andrà mai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive img-small" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/aleena.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I manuali dei gioco di ruolo possiedono una qualche magia, la stessa magia che hanno i libri. Quando la copertina ruota sulla rilegatura veniamo trasportati in un mondo nuovo, con le sue regole, la sua storia, i suoi personaggi. È sempre lì, quel mondo, ci aspetta, il tempo in quel mondo funziona in modo strano. Si avvolge su se stesso, torna indietro, va avanti, salta qui e lì come la memoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, come per i libri, le prime pagine sono quell'anticamera che ci vede ancora seduti sulla nostra sedia, ma già di fronte alle terre sconfinate del mondo nuovo. E questa anticamera è il test del grande scrittore, del costruttore di mondi, del fabbricante di sogni, dove il suo potere si scontra contro la forza più grande, la vecchiezza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non la vecchiaia, eh. No, non è l'età anagrafica che resiste contro il richiamo di quel mondo, è la vecchiaia dello spirito, il cinismo, l'incapacità di stupirsi, la disabitutine a sognare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E il mago Frank Mentzer, come già aveva fatto per il manuale Base, imbastisce un incantesimo che sarebbe in grado di smuovere persino le rocce. Non mi posso trattenere dal riportarlo qui&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hai visto brillare nelle tue mani gemme, monete e gioielli iridescenti alla luce delle torce. Hai rubato spade incantate da sepolcri millenari. Hai incontrato i mostri più terribili e bizzarri e li hai sconfitti e nel corso delle tue avventure hai stretto legami di amicizia insperati con esseri fantastici.
Sei un avventuriero.
Dopo ogni spedizione nei dungeon sei ritornato a vedere la luce ed hai ripreso il cammino verso la tua casa. Però che cosa sai delle verdi praterie e dei campi di grano dorati dal sole e delle terre che si stendono al di là di essi? Che cosa conosci della tua città e dei territori circostanti? Che cosa, nobile viaggiatore, che cosa conosci del mondo?
Attento! Il mondo intorno a te pian piano diventa reale. Mille e mille dettagli attendono di essere scoperti, in luoghi vicini e lontani. La tua piccola, tranquilla città natale, la città del lago, è solo un inizio; ed è forte il richiamo che esercita su di te la mitica capitale del granducato: Specularum, che sorge a sud sulle rive del mare. Là potrai visitare la piazza del mercato ed ascoltare le storie di terre lontane dalla viva voce dei mercanti e dei carovanieri. Costruisci una zattera per discendere la corrente del fiume, oppure incamminati per un sentiero al di là delle colline degli gnomi; l'avventura è lì che ti aspetta! Accumula conoscenze, ricchezze e potere! Costruisci il tuo castello ed attira verso di te fedelissimi seguaci e diventerai un potente signore della terra. Tutto ciò ti attende nel futuro ed è solo l'inizio...
I cavalli sono pronti; il chiarore dell'alba ha oramai spezzato le tenebre della notte. In che direzione ti metterai in viaggio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frank Mentzer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maggio 1983&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/prefazione.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Così scriveva l'autore della quarta edizione di Dungeons &amp;amp; Dragons, lo stesso mese in cui Richard Marquand chiude la Trilogia di Guerre Stellari con il suo Return of the Jedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cosa sai delle verdi praterie e dei campi di grano dorati dal sole?". Immenso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come da tradizione di questo blog si parla (anche) di traduzioni, quindi riporto il testo originale.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;By the light of your torch, you have seen the sparkle of coins and gems. You have pried magical swords from their age-old resting places. Strange beasts have been met and overcome; odd and unexpected friendships have come to light. You are an Adventurer.
After each perilous dungeon expedition, you have stepped out into the sunlight to return to your home. But what do you know of the green countryside, the farmers’ golden fields, and the land beyond? What of your town, friends and neighbors? Indeed, noble traveler - what do you know of the world?
Watch! The world around you is coming into focus. More details await your discovery, in places far and near. Your quiet little home town of Threshold is only a beginning; the Duke’s mighty capital, Specularum, beckons from the southern coast. There you may visit the local marketplace, seeking the stories of foreign lands brought by caravans and traders. Take a raft downstream, or follow a trail into the gnome hills; adventure lurks at every turn.
Gather knowledge, wealth and power; you can build a castle, attract followers, and even become ruler of a land. All this lies in your future - and this is only the beginning.
The horses are ready; dawn is breaking. Whither are we bound?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frank Mentzer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;May 1983&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Come ho già detto nell'articolo sulla scatola Base la traduzione generale di tutti i manuali è molto apprezzabile e senza particolari errori o storture. Leggendo la traduzione italiana ho sentito tutta la potenza dell'incanto di Mentzer, quindi onore a Ingellis che ha saputo preservare lo spirito del testo, non potendo preservare la lingua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi interessano i dettagli, però, quindi vado a spaccare il capello in quattro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla prima riga spuntano dei gioielli che nell'originale non c'erano, lì avevano solamente monete e gemme ("coins and gems"). L'intraducibile "pry", che letteralmente corrisponde a "muovere qualcosa o sollevarlo premendo uno strumento contro un punto fisso" (Cambridge Dictionary, tda) è reso nel suo significato contestuale da "rubare". Le generiche "odd and unexpected friendships", invece, in italiano vedono anche degli "esseri fantastici" a fare da comprimari. I "friends and neighbors" diventano "i territori circostanti", perdendo un poco la connotazione dei rapporti umani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non mi è piaciuto, forse unica nota realmente negativa, il "Watch!" tradotto con "Attento!". Mentre "Watch out!" avrebbe quel significato mi pare che questa formulazione sia più un semplice "Guarda!", nel senso di "stupisciti". Anche "Attento!" può avere questo significato in italiano, ma è facile confonderlo con un avviso di pericolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Your quiet little home town of Threshold", invece che diventare "La tua piccola, tranquilla città natale, La Soglia", come verrà poi chiamata tale nella mappa a pagina 35 del volume, diventa "La tua piccola, tranquilla città natale, la città del lago". Traduzione fantasiosa, ma a La Soglia il lago c'è (vedi mappa); non perfetto, ma nemmeno del tutto sbagliato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/soglia.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto riguarda Specularum, la capitale, Ingellis centra il bersaglio più di Mentzer. Nella mappa contenuta nel volume, e nel successivo atlante di Allston e Mentzer stesso, Karameikos è per l'appunto un granducato ("GAZ1 - The Grand Duchy of Karameikos Gazetteer"), mentre qui Mentzer ci paventa solamente un duca ("Duke"). Si vede che l'hanno promosso dopo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella versione inglese seguiamo un sentiero che conduce alle colline degli gnomi ("follow a trail into the gnome hills"), mentre nella versione italiana siamo un po' più avventurosi e andiamo "al di là" delle suddette. Altro verbo difficilmente traducibile, "lurk" sarebbe "attendere o muoversi in modo furtivo in modo da non essere visti, specialmente perché si sta per attaccare qualcuno o si sta per fare qualcosa di male" (CD, tda). Quindi l'avventura attende furtiva ad ogni svolta ("adventure lurks at every turn") perché vuole saltarci addosso e trascinarci in qualche fantastica impresa! La versione italiana rende l'idea ma purtroppo perde la forza dell'immagine inglese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come ho già avuto modo di dire onoro la traduzione di Ingellis e lo ringrazio per il lavoro fatto e per aver contribuito a portare in Italia il mondo del gioco di ruolo. Nonostante alcuni errori strategici, che nessuno può evitare di fare, specialmente in una carriera così fitta come quella del fondatore della Stratelibri, Ingellis resterà un nome che va scritto in caratteri dorati sulla parete di fondo della nostra piccola ma grande stanza dei giochi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando delle differenze tra le versioni mi salta all'occhio che il manuale Expert inglese è illustrato dal solo Larry Elmore, mentre quello in italiano vede tra gli illustratori anche Jeff Easley, già per altro presente nel manuale Base e sicuramente non sconosciuto agli appassionati di fantasy ("Rules Cyclopedia" e "Advanced Dungeons &amp;amp; Dragons" vi dicono qualcosa?). Sono quindi andato ad investigare ed ho trovato una singola illustrazione dell'artista americano, a pagina 29. Ovviamente il testo italiano e quello inglese sono differenti e quindi l'impaginazione, benché simile nello stile, è completamente stravolta per quanto riguarda gli spazi. L'illustrazione fa quindi da riempitivo e non ha molto a che vedere con il testo soprastante, ma personalmente non ho nulla da recriminare, e penso nemmeno Easley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/easley.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi, di pagina in pagina, ci addentriamo nelle abilità che nostri personaggi possono acquisire nei livelli sopra il terzo, fino al quattordicesimo. Per quanto riguarda la sezione dei giocatori, i nuovi incantesimi dei maghi e dei chierici la fanno da padrone, mentre guerrieri, ladri e semiumani vanno a casa con un paio di tabelle e del testo piuttosto generico sulle abilità ai livelli più alti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'altronde queste sono le gioie e i dolori di D&amp;amp;D, un sistema che non brilla sicuramente per il dettaglio della simulazione. È il punto cardine e la forza di questo sistema, ma anche la sua grande limitazione, che con questo manuale se la cava ancora decisamente bene, ma poi arrancherà in modo piuttosto evidente nel successivo Companion, quando i personaggi saranno chiamati a diventare governanti e non più semplici avventurieri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlo di sezione dei giocatori perché la peculiarità di questo secondo manuale di Dungeons&amp;amp;Dragons è proprio quella di avere il manuale del giocatore e quello del Dungeon Master in un unico volume. A pagina 23, infatti, campeggia la scritta "Sezione esclusiva per i Dungeon Master" con un piccolo testo che rimarca il divieto "Se il vostro ruolo nel gioco non è quello di DM SMETTETE DI LEGGERE A QUESTO PUNTO! Benvenuti Dungeon Master!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/master.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella sezione dei DM troviamo molte regole per l'avventura all'esterno, sia sotto forma di testo descrittivo che sotto forma di tabelle. Alle pagine 35-37 troviamo le prime mappe del mondo di Mystara, sviluppato privatamente da due dipendenti della TSR, Lawrence Schick and Tom Moldvay, e poi assunto come ambientazione ufficiale di D&amp;amp;D in seguito alla decisione di riservare Greyhawk per il solo AD&amp;amp;D. In particolare a pagina 37 possiamo ammirare per la prima volta il Granducato di Karameikos, le Cinque Contee, la Repupplica di Darokin, l'Emirato di Ylaruam, e gli altri regni che verranno poi approfonditi nei bellissimi Atlanti (Gazzetteer). La TSR ne pubblicherà 14, e solo 6 di questi saranno tradotti in italiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per un bell'approfondimento su Mystara, la sua creazione, e gli alanti, rimando ad un bell'articolo di Gianfranco Scarfone su Dungeon Master Magazine http://dmmagazine.blogspot.co.uk/2014/12/la-nascita-di-mystara-una-panoramica.html&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/mappa.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente nella sezione del DM c'è una parte sostanziosa dedicata ai mostri, con una pagina intera dedicata a giganti e golem ed un bel po' di non-morti per provare i nuovi tiri per scacciarli dei nostri chierici di alto livello. Due pagine sono anche dedicate a nemici umani come briganti e pirati, con le relative descrizioni e organizzazioni in gruppi. Un bel po' di nuovi tesori e oggetti magici danno al DM abbastanza materiale per rendere appetibili anche le avventure più pericolose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E giungiamo così all'epilogo di questo volume, che chiude con un testo che introduce l'avventura inclusa nella scatola, il modulo X1 "L'Isola del terrore" di David Cook (poi lead designer della seconda intramontabile edizione di AD&amp;amp;D) e Tom Moldvay (già citato autore di Mystara). Penso che questo testo, accompagnato da una bella illustrazione di Elmore, faccia il pari con l'introduzione del volume, e lo prendo quindi direttamente in prestito come epilogo di questo articoletto. All'avventura!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/ed-e-solo-l-inizio/epilogo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'odore salmastro dell'aria si sta attenuando, le brezze che hanno sospinto finora la nave stanno trasformandosi in venti di tempesta. Laggiù verso il lontano orizzonte, vedete qualcosa: una linea scura dove il blu cupo del mare e l'azzurro del cielo si fondono. Avvicinandovi, la linea scura diviene sempre più distinta, frantumandosi come d'incanto in una serie di vette frastagliate e di cupe foreste. Da qualche parte, su nel cielo, grida un gabbiano; non riuscite a capire se voglia lanciarvi una minaccia oppure avvertirvi di cercare approdi più sicuri. Intanto, via via che l'isola si avvicina, le onde battono violentemente sulla costa e il loro rumore sembra il suono di tamburi distanti suonati da soldati spettrali. Scogli e rocce appuntite minacciano la vostra imbarcazione come i denti di un tremendo serpente di mare. Intanto l'isola di fa più vicina e cala la notte, portando con sé un fitto banco di nebbia, che dalla terra, come le dita spettrali di un ladro morto da secoli, va verso il mare aperto, finché la nebbia non copre tutto il vascello e stende un manto di tenebre di fronte ai vostri occhi, oscurando il vostro spirito. E presto nessuno a bordo ha più il coraggio di parlare e di ridere. C'è ancora un suono che udite oltre al mormorio delle acque: la vostra vela che sbatte, tormentata dal vento, come ali di un mostruoso rapace. I vostri occhi diventano più acuti e cercate di vedere la terra che si estende oltre la nebbia. Tremate e non sapete se è per l'aria ormai rinfrescata o per una indicibile paura, mentre un gabbiano lontano ripete il suo canto lamentoso: non ci sono dubbi, è proprio questa l'Isola del terrore!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="gdr"></category><category term="d&amp;d"></category></entry><entry><title>Pane, Burroughs e marmellata</title><link href="thebabelcat.github.io/pane-burroughs-e-marmellata.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-08T08:00:00+01:00</published><updated>2016-08-08T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2016-08-08:thebabelcat.github.io/pane-burroughs-e-marmellata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dopo una serie di (purtroppo) brevi conversazioni con un'amica sul cinema degli ultimi anni e sulla qualità delle sceneggiature si è arrivati inevitabilmente a parlare di fantasy e fantascienza, soprattutto di quella scritta. Dico inevitabilmente perché è un argomento che mi sta molto a cuore e su cui, una volta “acceso” divento piuttosto rapidamente logorroico. Non contento di aver fatto due orecchie grandi come due piadine alla suddetta amica mi permetto di tracciare due brevi elenchi di libri che vale la pena leggere per farsi una cultura fantasy e di fantascienza.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dopo una serie di (purtroppo) brevi conversazioni con un'amica sul cinema degli ultimi anni e sulla qualità delle sceneggiature si è arrivati inevitabilmente a parlare di fantasy e fantascienza, soprattutto di quella scritta. Dico inevitabilmente perché è un argomento che mi sta molto a cuore e su cui, una volta “acceso” divento piuttosto rapidamente logorroico. Non contento di aver fatto due orecchie grandi come due piadine alla suddetta amica mi permetto di tracciare due brevi elenchi di libri che vale la pena leggere per farsi una cultura fantasy e di fantascienza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le liste sono forzatamente abbozzate, bisognerebbe elencare fin troppe cose. In particolare di alcuni autori bisognerebbe citare tutto quello che hanno scritto, ma mi limiterò ad un'opera per ciascuno (le saghe di tre o più libri contano come uno però).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diciamo che le liste rappresentano (a mio parere) un buon elenco di cose da leggere se si vuole cominciare a recuperare letteratura di genere degli ultimi quasi 100 anni. Di ogni opera riporterò titolo originale, titolo italiano, anno di pubblicazione e un breve commento. I libri sono in ordine di pubblicazione per decade (anni ‘30, '40, eccetera). Alcune opere (specialmente dei primi decenni del XX secolo) possono essere considerate sia fantasy che fantascienza, le assegnerò insindacabilmente al fantasy semplicemente per poterle porre da qualche parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se siete stufi di sentirmi questa volta basta che chiudiate il browser.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fantasy&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;A Princess of Mars&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edgar Rice Burroughs - 1912 - &lt;em&gt;Sotto le lune di Marte&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="A Princess of Mars" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primo romanzo del “Ciclo di Marte” di Burroughs. Questo nome non vi dice nulla, vero? E Tarzan vi dice qualcosa? Bene, ecco qui l'inventore del visconte di Greystoke e delle sue avventure assieme a Jane Porter. Le avventure marziane di John Carter si snodano lungo ben undici romanzi, di cui la Disney ha tentato una trasposizione cinematografica con risultati non disprezzabili, per quanto ben lontani dal capolavoro (“John Carter”, 2012). I romanzi sono stati scritti tra il 1912 e il 1948, mutando parzialmente stile nel corso della pubblicazione. Un caposaldo del genere, ora piuttosto “antico” (104 anni al momento in cui scrivo!) e quindi ingenuo in molti passaggi secondo i canoni moderni, ma assolutamente da conoscere.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;At the Mountains of Madness&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;H.P. Lovecraft - 1931 - &lt;em&gt;Alle montagne della follia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="At the Mountains of Madness" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lovecraft va letto per la maestria della narrazione, anche tradotto conserva una grandiosa capacità di creare un'atmosfera di paura. Spesso viene catalogato come maestro dell'orrore, ma la definizione che siamo ora di questo genere non ha molto a che fare con Lovecraft. Siamo ben lontani da Mr. Freddy Krueger e compagni, Lovecraft costruisce una cosmogonia negativa pervasa di malvage forze antiche ed aliene di fronte a cui l'uomo è totalmente impotente.
Consiglio questo romanza e in generale tutti i racconti e romanzi del “Ciclo di Cthulhu”. Cthulhu fhtagn!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Hour of the Dragon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Robert E. Howard - 1934 - &lt;em&gt;L'ora del dragone&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Hour of the Dragon" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutti conoscono Conan, fa oramai parte della cultura popolare, grazie anche alle due pellicole con Arnold Schwarzenegger del 1982 e 1984. Pochi, purtroppo, conoscono il nome dello scrittore che diede alla luce il barbaro dell'età hyboriana sulle pagine di Weird Tales: Robert Erwin Howard. Il ciclo di Conan va letto tutto, ed è principalmente composto da 16 brevi storie e questo romanzo, che può benissimo essere il punto di partenza per conoscere il personaggio. Il termine “sword and sorcery”, l'analogo fantasy della space opera, fu coniato da Moorcock e Leiber proprio per descrivere lo stile di Howard.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Lord of the Rings&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;John Ronald Reuel Tolkien - 1954 - &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Lord of the Rings" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Fellowship of the Ring - &lt;em&gt;La compagnia dell'anello&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Two Towers - &lt;em&gt;Le due torri&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Return of the King - &lt;em&gt;Il ritorno del re&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Un libro che non ha bisogno di presentazioni e che è stato riproposto alle generazioni più giovani dagli ottimi film di Peter Jackson tra il 2001 e il 2003. Forse l'aspetto più dimenticato di Tolkien è anche uno di quelli in cui eccelle di più ed è il cosiddetto “world building”, cioè la creazione del mondo. Tolkien, in questo tuttora assolutamente insuperato, crea un mondo di cui si conosce la storia lungo migliaia di anni ed ambienta il libro in un anno particolare alla fine di ben tre ere (Frodo parte nel 3018 della Terza Era) e, filologo e linguista, crea le lingue dei popoli che abitano la Terra di Mezzo. La solidità della creazione di Tolkien è un capolavoro letterario. Purtroppo la brutta traduzione italiana rende molto aulico ed epico il tono del romanzo, che invece è molto vario, in dipendenza della cultura e della personalità dei personaggi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Chronicles of Amber&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Roger Zelazny - 1970-1978 - &lt;em&gt;Le cronache di Ambra&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Chronicles of Amber" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nine Princes in Amber - &lt;em&gt;Nove principi in Ambra&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Guns of Avalon - &lt;em&gt;Le armi di Avalon&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sign of the Unicorn - &lt;em&gt;Il segno dell'unicorno&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Hand of Oberon - &lt;em&gt;La mano di Oberon&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Courts of Chaos - &lt;em&gt;Le coorti del caos&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Zelazny scrive in modo divino, il primo capitolo de “Nove principi in Ambra” non può non conquistare e fa entrare di schianto nella vicenda di Corwin e dei suoi fratelli. Geniale e visionaria, questa pentalogia è un must di avventure tra dimensioni parallele che tiene avvinti fino all'ultima pagina.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die unendliche Geschichte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Michael Ende - 1979 - &lt;em&gt;La storia infinita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Die unendliche Geschichte" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La storia di Bastiano Baldassarre Bucci, che inizia in una libreria e termina con un ragazzo che cerca sè stesso in una miniera di memorie (sic!), è un assoluto caposaldo della letteratura degli anni 80 e contiene riflessioni e suggestioni molto profonde. La scoperta del significato della libertà (“Fa ciò che vuoi”) e dell'importanza dell'amore dato agli altri sono rappresentate con fantasia illimitata da Michael Ende, che ci regala un romanzo veramente da riscoprire. La trasposizione cinematografica è giustamente considerata molto bella, ma non rende assolutamente giustizia al libro, che è enormemente più vasto e profondo (benché non sia particolarmente lungo).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;On a Pale Horse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Piers Anthony - 1983 - &lt;em&gt;Sul destriero immortale&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="On a Pale Horse" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piers Anthony, autore dell'infinito ciclo di Xanth (42 libri, in crescita) e di altri interessanti cicli, ha una scrittura piuttosto ricca e molto “umoristica”, anche se questo termine non rende giustizia all'insieme di intreccio, giochi di parole, idee balzane e geniali che sono i romanzi di Anthony. Non tutti riusciti, per inciso, tanto che questo capolavoro “Sul destriero immortale” è parte di una serie di otto libri ma è immediatamente seguito da due libri piuttosto noiosi e uno mediocre che mi hanno fatto perdere interesse nel ciclo, che però è molto ricco dal punto di vista dell'intreccio tra i personaggi. In italiano tra l'altro si trovano con difficoltà i primi due, e sono quasi irreperibili il terzo ed il quarto. Dal quinto all'ottavo non sono stati tradotti. Questo libro è semplicemente geniale per l'idea che propone e per il mondo che presenta, e può essere tranquillamente letto senza dover poi leggere i successivi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Belgariad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David Eddings - 1983-1984 - &lt;em&gt;Il ciclo dei Belgariad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Belgariad" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pawn of Prophecy - &lt;em&gt;Il segno della profezia&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Queen of Sorcery - &lt;em&gt;La regina della magia&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magician’s Gambit - &lt;em&gt;La valle di Aldur&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Castle of Wizardry - &lt;em&gt;Il castello incantato&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enchanters’ End Game - &lt;em&gt;La fine del gioco&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A mio parere questa pentalogia è un caposaldo del fantasy degli anni 80. Eddings scrive cinque libri pieni di dialoghi frizzantissimi e di personaggi estremamente simpatici. Di contro, gli si può muovere la critica, fondata, di essere fin troppo schematico nel tratteggiare popolazioni e caratteri. I personaggi di Eddings sono piuttosto bidimensionali e lo svolgersi della vicenda è in generale molto preannunciato e facile da indovinare per chi abbia un minimo di letture alle spalle. Nonostante questo la lettura di questi romanzi è un vero piacere, e il percorso di formazione di Garion, il protagonista, è molto interessante. In particolare Eddings riesce a porre il lettore molto in empatia con Garion, tanto che è facile immedesimarsi in lui, pensando come lui quando è bambino, quando è ragazzo e poi quando inizia a maturare. Un compito non facile quello di proporre un percorso di crescita senza che il protagonista sia sentito infantile da parte del lettore adulto, come più tardi riuscirà tutto sommato a fare anche la Rowling con il suo Harry Potter.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dragonlance Chronicles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Margaret Weis and Tracy Hickman - 1984-1985 - &lt;em&gt;Le cronache di Dragonlance&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Dragonlance Chronicles" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig09.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dragons of Autumn Twilight - &lt;em&gt;I draghi del crepuscolo d'autunno&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dragons of Winter Night - &lt;em&gt;I draghi della notte d'inverno&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dragons of Spring Dawning - &lt;em&gt;I draghi dell'alba di primavera&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le cronache di Dragonlance (sarebbe meglio chiamarle “della Dragonlance”) non possono essere particolarmente ricordate per la qualità della scrittura. Tutto sommato il prodotto dei due autori americani, sviluppandosi sulla base di una campagna per il gioco di ruolo Dungeons &amp;amp; Dragons, ne mantiene anche le forme e lo schematismo. Ma nonostante questo è un peccato non leggerle e non conoscere i personaggi di questa saga, Tanis mezzelfo, Sturm, Caramon e soprattutto Raistlin dagli occhi a clessidra. La trama è fitta di avvenimenti e, sinceramente, molto interessante. Raccomando assolutamente questi romanzi come parte fondamentale della storia fantasy.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Thrawn trilogy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Timothy Zahn - 1991-1993 - &lt;em&gt;Trilogia di Thrawn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Thrawn trilogy" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig10.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Heir to the Empire - &lt;em&gt;L'erede dell'Impero&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark Force Rising - &lt;em&gt;Sfida alla Nuova Repubblica&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Last Command - &lt;em&gt;L'ultima missione&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Su Star Wars, sul valore della trilogia originaria, della nuova trilogia e di Episodio VII (al momento in cui scrivo l'ultimo della serie) si dibatterà nei secoli. L'importanza dell'universo di SW è massima e i suoi temi e personaggi sono entrati di diritto nella cultura mondiale. E in fondo SW è un fantasy di sword and sorcery molto più che un prodotto di science fiction, e non a caso abbiamo a che fare con i cavalieri Jedi e con duelli con la spada, benché sia laser. Questa trilogia di Timothy Zahn segue direttamente gli eventi de “Il ritorno dello Jedi” e a mio parere rappresentano una continuazione non scontata degli eventi della saga originaria. Se c'è una critica che mi sento di muovere ad Episodio VII (che giudico fatto bene) è lo scarso coraggio: si poteva osare di più, mentre si è preferito stare sul sicuro, una sorta di riproposizione di Episodio IV. La trilogia di Thrawn non è né scontata né banale, ed è scritta in modo avvincente. Un must per gli appassionati di Star Wars!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A Song of Ice and Fire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;George Raymond Richard Martin  - 1996-ongoing - &lt;em&gt;Cronache del ghiaccio e del fuoco&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="A Song of Ice and Fire" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non si può non citare questo questa saga che ha conosciuto una diffusione incredibile, aiutata anche dalla trasposizione in serie televisiva. Penso che Martin si sia lasciato prendere un po’ la mano, non ha ancora terminato la saga e sembra non avere molto l'idea di come portare a fine cottura le settemila sottotrame che ha messo in pentola. Sospendo il giudizio a quando avremo la serie completa (speriamo che la termini!), ma nel frattempo raccomando ampiamente i primi tre libri della serie: A Game of Thrones, A Clash of Kings, A Storm of Swords. Questi corrispondono ai primi 7 nella pessima edizione italiana che divide arbitrariamente i volumi (rimando alla pagina Wikipedia per le informazioni editoriali dettagliate): da “Il trono di spade” a “Il portale delle tenebre”. Del resto ne parleremo verso il 2030.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Farseer Trilogy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Robin Hobb - 1995-1997 - &lt;em&gt;Trilogia dei Lungavista&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Farseer Trilogy" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig12.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robin Hobb, pseudonimo della scrittrice Margaret Astrid Lindholm Ogden scrive un fantasy molto strano, quasi scevro di magia all'inizio e poi sempre più permeato di una strana magia naturale, senza regole né veri e propri “iniziati”. Le avventure di Fitz e della sua carriera di assassino sono sia un romanzo di formazione che un interessantissimo spaccato di un mondo che sarà teatro poi di altre opere della Ogden come la trilogia dei “Liveship Traders”. Raccomando moltissimo questi romanzi per l'affascinante ambientazione di corte!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mistborn&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Brandon Sanderson - 2006-2008 - &lt;em&gt;Mistborn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Mistborn" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig13.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Final Empire - &lt;em&gt;Mistborn: L'Ultimo Impero&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Well of Ascension - &lt;em&gt;Mistborn: Il Pozzo dell'Ascensione&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Hero of Ages - &lt;em&gt;Mistborn: Il Campione delle Ere&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Brandon Sanderson è un genio. Oltre a scrivere molto bene Sanderson è un campione di sceneggiatura e le sue lezioni sulla scrittura (presenti su Youtube), sono un godimento. In particolare è famoso per la costruzione di sistemi magici molto ben dettagliati, con delle regole ferree e ben spiegate o che vengono scoperte chiaramente durante lo svolgersi delle vicende. Siamo ben lontani dai sistemi magici di Eddings o della Rowling, che sono sostanzialmente dei deus ex machina senza delle vere e proprie regole (senza per questo essere negativi, sono semplicemente cose differenti). Questa trilogia ha reso giustamente famoso Sanderson e le avventure di Vin, Kelsier e i loro compagni entrano di diritto tra i grandi romanzi fantasy. La presenza di una protagonista femminile ha fatto porre spesso questa serie nel panorama dei romanzi “young adult” che ha in Hunger Games e Shadowhunters dei degni rappresentanti ma, non me ne vogliano gli estimatori di queste ultime saghe, qui siamo ad un livello di scrittura di gran lunga superiore.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Science fiction&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Starship Troopers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Robert A. Heinlein - 1959 - &lt;em&gt;Fanteria dello spazio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Starship Troopers" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig14.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dimentichiamoci il non disdicevole film omonimo che però dimentica totalmente il messaggio filosofico-sociale del libro. Fantascienza della più pura, quella di Heinlein, in fondo una critica della società attuale (non solo del tempo), tramite una visione futura. Si è detto molto e molto si dirà di questo Starship Troopers, come anche di altri romanzi di Heinlein come Stranger in a Strange Land e The Moon Is a Harsh Mistress, non a caso tutti vincitori del premio Hugo (e non gli unici romanzi dell'autore americano a fregiarsi di questo titolo). Militarista, fascista, utopico, razzista, questo romanzo ha ricevuto le peggiori accuse e lascio a voi la decisione se le abbia meritate o no. Un capolavoro di un grande maestro della fantascienza.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Foundation Trilogy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isaac Asimov - 1951-1953 - &lt;em&gt;Trilogia della fondazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Foundation Trilogy" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig15.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Foundation - &lt;em&gt;Cronache della galassia&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Foundation and Empire - &lt;em&gt;Il crollo della galassia centrale&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second Foundation - &lt;em&gt;L'altra faccia della spirale&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Anche Asimov è un autore di cui si dovrebbe includere semplicemente tutto ciò che ha scritto. Mi limiterò a questo capolavoro di storia galattica, dove la sociologia viene fusa con la matematica per fronteggiare il crollo del grande impero che unisce tutti i pianeti della Via Lattea. Le avventure dei vari personaggi che si susseguono, poi integrate da successivi (e un po’ più deboli) romanzi, sono un affresco estremamente interessante ed avvincente. Asimov riesce a fondere un libro di storia con l'avventura spaziale e il romanzo giallo e lo fa con una maestria insuperata.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dune&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Frank Herbert - 1965 - &lt;em&gt;Dune&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Dune" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig16.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altro capolavoro che vede una serie di seguiti tra il mediocre e il pessimo e che è stato portato sul grande schermo con risultati a mio parere molto deludenti. Frank Herbert fonde la fantascienza con la religione, la psicologia e l'ecologia, e se ne esce con un romanzo in cui tutto è al posto giusto, che crea dei miti intramontabili e con dei personaggi talmente ben definiti che definirli a tre dimensioni è riduttivo. “Non devo avere paura. La paura uccide la mente. La paura è la piccola morte che porta con sé l'annullamento totale. Guarderò in faccia la mia paura. Permetterò che mi calpesti e mi attraversi. E quando sarà passata, aprirò il mio occhio interiore e ne scruterò il percorso. Là dove andrà la paura non ci sarà più nulla. Soltanto io ci sarò.” Indimenticabile.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Left Hand of Darkness&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ursula Kroeber Le Guin - 1969 - &lt;em&gt;La mano sinistra delle tenebre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Left Hand of Darkness" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig17.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di capolavoro in capolavoro incontriamo Ursula Le Guin, una maestra della fantascienza a tutto tondo. Parte di una serie di libri legati da un'ambientazione comune più che da una storia effettiva (il “Ciclo dell'Ekumene”), la vicenda di Genly Ai e di Estraven tocca temi scottanti e notevoli come il dualismo, la lealtà, il genere sessuale e la comunicazione, e lo fa di schianto come la grande fantascienza, nel bene e nel male, sa fare.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The Hitchhiker’s Guide to the Galaxy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Douglas Adams - 1979 - &lt;em&gt;Guida galattica per gli autostoppisti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Hitchhiker’s Guide to the Galaxy" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig18.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andate su Google e dicitate “Answer to the Ultimate Question of Life, the Universe, and Everything” (Risposta alla domanda fondamentale sulla vita, l'universo e tutto quanto), uscirà una calcolatrice con il numero 42. Perché? Perché Douglas Adams è un genio che, con i suoi romanzi umoristici della serie de “La Guida Galattica” ha influenzato generazioni ed è rimasto come icona dello humor inglese (in patria è conosciutissimo anche dai non appassionati di fantascienza). Un must culturale.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Neuromancer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;William Gibson - 1984 - &lt;em&gt;Neuromante&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neuromancer" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig19.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlare dell'influsso di William Gibson e della sua Trilogia dello Sprawl richiederebbe non un post intero ma un libro, pertanto mi avventuro solo in un brevissimo cenno per le generazioni più giovani. Noi stiamo vivendo l'epoca di Internet in cui molto di quello che ha scritto Gibson ormai è realtà, e basterebbe dire che non avremmo avuto The Matrix dei Wachowski Brothers senza Neuromancer.  Nonostante io ritenga The Matrix un ottimo film sono sempre rimasto piuttosto perplesso dall'inneggiare alle “genialità” introdotte dai registi, molte delle quali sono riproposizioni di cose già scritte e dette da Gibson stesso (basti pensare al “download” delle conoscenze, preso da Count Zero): copiare è un diritto e un dovere degli artisti, ma chiamiamo le cose col proprio nome! Tra le opere fortemente ispirate dai lavori di Gibson citerei anche senza doverci pensare troppo il magnifico Ghost in the Shell, Cyberpunk 2020 e tutto quello che inizia per Cyber-, 1997: fuga da New York di John Carpenter, Android: Netrunner, Strange Days. Non vi basta?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ender’s Game&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Orson Scott Card - 1985 - &lt;em&gt;Il gioco di Ender&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Ender’s Game" class="img-responsive img-small" src="/images/pane-burroughs-e-marmellata/fig20.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando parliamo di romanzo di formazione, nella fantascienza, parliamo della serie di cinque libri che costituisce la storia di Ender Wiggin. Questo libro, vincitore del premio Nebula nel 1985 e del premio Hugo nel 1986, rende in modo unico il percorso forzato dei ragazzini che vengono addestrati per la guerra contro una razza aliena, ed è impossibile non provare empatia per Ender ed non essere tormentati dai suoi stessi dubbi. Il film del 2011 è molto bello, anche se perde completamente la parte giocata dai fratelli di Ender, che aggiungono uno spessore politico-sociologico al romanzo che quindi il film tralascia per esigenze di minutaggio e (probabilmente) di audience.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Penso di aver fatto più torti che altro con questa lista, avendo dovuto escludere moltissimi per esigenze di tempo (nel senso che la mattina devo alzarmi e l'orologio mostra già ore che non dovrebbe mostrare). Comunque non penso che i miei torti saranno particolarmente dannosi, tanto questo blog non lo legge nessuno =) =) Buonanotte a me!!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="libri"></category></entry><entry><title>Due supertitoli quasi sbagliati</title><link href="thebabelcat.github.io/due-supertitoli-quasi-sbagliati.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-28T08:00:00+01:00</published><updated>2016-07-28T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2016-07-28:thebabelcat.github.io/due-supertitoli-quasi-sbagliati.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Avendo analizzato e criticato molte traduzioni dall'inglese all'italiano mi sembrava giunto il momento di vedere quali meraviglie ci riserva la traduzione dall'italiano all'inglese, ma da parte degli inglesi! Eh, sì, si dice sempre tanto bene dell'estero, ma anche lì ci sono delle magagne, ovunque sia “lì”. Tanto per dirne una... Brexit! Salute.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Avendo analizzato e criticato molte traduzioni dall'inglese all'italiano mi sembrava giunto il momento di vedere quali meraviglie ci riserva la traduzione dall'italiano all'inglese, ma da parte degli inglesi! Eh, sì, si dice sempre tanto bene dell'estero, ma anche lì ci sono delle magagne, ovunque sia “lì”. Tanto per dirne una... Brexit! Salute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista la recente notizia della morte di Bud Spencer mi è venuto in mente che i film de “la coppia” sono un notevole prodotto di esportazione dell'Italia, vantando un seguito impressionante di fan, specialmente in Germania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nonostante quindi i film di Bud e Terence siano stati in gran parte girati in USA (non i due Trinità, però) le pellicole sono e restano dei prodotti totalmente italiani, e i vari Charlie e Johnny Firpo sprizzano italianità da tutti i pori. E forse un po’ anche l'Italia è così perché è stata plasmata da questi due giganti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asciugo la lacrima e arrivo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Due disclaimer:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ho preso in considerazione solamente i film della coppia e tra questi i più noti, saltando in pratica le prime quattro produzioni: Annibale, Dio perdona... io no!, I quattro dell'Ave Maria e La collina degli stivali.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;di ogni film riporto il titolo in italiano, in inglese (EN), in tedesco (DE) e in spagnolo (ES). Quest'ultima è una lingua che non conosco e dove il significato è intuibile mi sono lanciato in traduzioni artigianali, ma nego tutta la responsabilità per le traduzioni sbagliate. È colpa di un hacker che è entrato nel sito. Così almeno lui ha letto qualcosa di quello che scrivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alcuni film hanno due o tre titoli in lingua straniera. Per l'inglese si tratta principalmente di cambiamenti operati in fase di pubblicazione della versione Home Video, mentre per lo spagnolo si tratta di cambiamenti tra la Spagna e il mercato Sudamericano.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Partiamo!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1970 Lo chiamavano Trinità...&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lo chiamavano Trinità..." class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;They Call Me Trinity&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die rechte und die linke Hand des Teufels&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le llamaban Trinidad / Me llaman Trinity / Mi nombre es Trinity&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Enzo Barboni e Italo Zingarelli danno vita al mito. Trinità e Bambino sono incontenibili, ma di questo film non c'è una battuta che non sia entrata nella storia. Mi fa quasi paura parlarne...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui gli inglesi se la cavano bene con un “Mi chiamano Trinità”, tranne un passato che diventa presente, ma non facciamo troppo i sottili, altrimenti arriva Charlie Kaufman e poi sono dolori. I tedeschi invece si assestano su una citazione del film stesso e titolano “La mano destra e la mano sinistra del diavolo” (i soprannomi di Trinità e Bambino, per chi proprio non se lo ricordasse). Gli spagnoli sembrano un po’ indecisi sul tempo verbale ma in complesso niente male.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1971 Continuavano a chiamarlo Trinità&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Continuavano a chiamarlo Trinità" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trinity Is Still My Name&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vier Fäuste für ein Halleluja&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le seguían llamando Trinidad / Le siguen llamando Trinity&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La coppia Bud e Terence torna sostenuta dalla coppia Barboni e Zingarelli e replicano il successo del primo film. Torna anche (e tornerà spesso) Riccardo Pizzuti, uno dei caratteristi più presenti nei film dei nostri eroi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche qui in inglese non abbiamo particolari voli pindarici con “Il mio nome è ancora Trinità”, mentre in Germania se ne escono con un “Quattro pugni per un alleluia” che fa abbastanza inorridire e manca totalmente di riferimenti all'originale. Ciononostante è stato un successo esorbitante, tanto che il DVD tedesco ha delle scene non presenti in quello italiano... assurdo! La squadra spagnola continua imperterrita a segnare punti seguendo gli inglesi. Entrambe le nazioni confermano la debolezza sui tempi verbali italiani.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1972 ...più forte ragazzi!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="...più forte ragazzi!" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;All the Way, Boys&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei Himmelhunde auf dem Weg zur Hölle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¡Más fuerte, muchachos!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il produttore resta sempre Italo Zingarelli, che non molla la gallina dalle uova d'oro, ma la regia passa a Giuseppe Colizzi che già aveva diretto la coppia nei primi western “Dio perdona... io no!”, “I quattro dell'Ave Maria” e “La collina degli stivali”. Salud e Plata si scontrano con Reinhard Kolldehoff che interpreta qui il cattivo Mister Ears e che rivedremo come colonnello in Bomber con il solo Bud Spencer. La versione in DVD di questo film ha un vergonoso taglio di ben 32 minuti di film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faccio notare subito che, come già avvenuto per “Lo chiamavano Trinità...”, i puntini se ne vanno quasi sempre, almeno in inglese e in tedesco. Qui oltremanica e oltreoceano (in alto) titolano “Senza limite, ragazzi”, senza punto esclamativo, mentre in terra tedesca vediamo un indefinibile “Due spericolati sulla strada verso l'inferno”. Gli spagnoli, per recuperare sugli inglesi di punti esclamativi ne mettono addirittura due.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1974 ...altrimenti ci arrabbiamo!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="...altrimenti ci arrabbiamo!" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Watch Out, We’re Mad!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei wie Pech und Schwefel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y si no, nos enfadamos / Juntos son dinamita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Da molti ritenuto il più vecchio film della coppia, ma come si è visto è ben il settimo (escludendo “Annibale” dove i due non recitavano come coppia effettiva). La macchina da presa passa a Marcello Fondato che dirigerà Bud in “Charleston” tre anni dopo, ma sarà sceneggiatore di ben sei film con l'ex campione di nuoto: “Charleston” (1977), “Lo chiamavano Bulldozer” (1978), “Uno sceriffo extraterrestre... poco extra e molto terrestre” (1979), il suo seguito “Chissà perché... capitano tutte a me” (1980), “Bomber” (1982) e “Superfantagenio” (1986), oltre che del presente film “...altrimenti ci arrabbiamo!”. Decisamente un sodalizio produttivo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altri puntini che se ne vanno e altra grammatica persa nei meandri delle scuole inglesi. Qui Bud e Terence non minacciano di arrabbiarsi ma lo sono già nel film “Attenzione, siamo arrabbiatissimi!”, mentre in Germania fanno leva sull'amicizia tra i due con “Due inseparabili”. Gli spagnoli partono bene in patria ma in Sudamerica evidentemente sono più scoppiettanti e preferiscono “Assieme sono dinamite”.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1974 Porgi l'altra guancia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Porgi l'altra guancia" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Two Missionaries&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei Missionare&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dos misioneros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un film un po’ debole, sinceramente, non tra i migliori della coppia. Un po’ monotono, e come tale anche la traduzione del titolo va via senza infamia e senza lode. In inglese titolano “Due missionari” e in tedesco titolano “Due missionari”, mentre in spagnolo, sia in patria che in Sudamerica titolano “Due missionari”. Si vede il Vangelo non è più di moda (beh a dire la verità non lo è mai stato).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1977 I due superpiedi quasi piatti&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="I due superpiedi quasi piatti" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Crime Busters&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei außer Rand und Band&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dos superpolicias / Dos contra el crimen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Razzola, Galina, razzola!.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Torna Enzo Barboni, e sono scintille! Il nostro caro E.B. Clutcher si occupa anche della sceneggiatura e mette a segno un capolavoro.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tra una bottiglia e una baldracca, una baldracca e una bottiglia, insomma, ci scappava la rissa del sabato... sa come succedono certe cose, lo sa no?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No, io sono puritano! E non bevo!.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vabbè questo film è una fucina di citazioni, mi fermo qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui il gioco di parole tra i “piedi piatti” e i “piedipiatti” non si poteva tradurre, quindi in UK e USA preferiscono non esagerare e usano un termine che non ha una vera traduzione in italiano. Sarebbe “Demolitori del crimine”, tanto per dire. “Anticrimine” sarebbe un termine più italiano ma è un aggettivo (tipo “squadra anticrimine”). E dire che “piedipiatti” deriva proprio dall'inglese “flatfoots” dato ai poliziotti perché stanno spesso in piedi per molto tempo. In Germania i nostri sono “Due fuori controllo”, in Spagna “Due superpoliziotti” (?) e in Sudamerica “Due contro il crimine”. Le squadre straniere perdono terreno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1978 Pari e dispari&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pari e dispari" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Odds and Evens / Trinity: Gambling for High Stakes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei sind nicht zu bremsen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Par impar / Pares y nones&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Qui Luciano Catenacci, già visto nel precedente “I due superpiedi quasi piatti” torna come grande capo di tutta la baracca, anzi... la “bagnarola”. Grande protagonista anche Salvatore Borgese, che fa da “cattivo” per buona parte del film. Da citare assolutamente Marisa Laurito che impersona Suor Susanna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il titolo ovviamente fa riferimento alla variante italiana della Morra, ed non è sconosciuto agli inglesi, che per l'appunto lo chiamano “Odds and Evens”. Avendo messo a segno una traduzione perfetta, però, si sentono quasi in colpa e fanno uscire delle versioni con l'orripilante titolo di “Trinità: scommesse per un alta posta in gioco”. Ora, la mia traduzione è quasi letterale, e non rende bene il suono della frase originale, ma la citazione di Trinità è oltremodo fuori luogo. Il team tedesco ormai è nei prati a raccogliere viole con “Due da non frenare”. Gli spagnoli seguono a ruota il team italiano.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1979 Io sto con gli ippopotami&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Io sto con gli ippopotami" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;I’m for the Hippopotamus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Krokodil und sein Nilpferd&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estoy con los hipopótamos / Jugamos con los hipopótamos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Per la fantastica avventura africana di Tom e Slim diretta dall'inventore della coppia Italo Zingarelli (produttore di “Più forte, ragazzi!” e dei due Trinità) e che vede anche il mitico pugile Joe Bugner nei panni del cattivo Jack Ormond le squadre inglesi e spagnola si mantengono su una traduzione letterale. Il Sudamerica azzarda un “giochiamo” di dubbia provenienza, mentre la squadra tedesca vestita da pagliacci mette a segno un “Il coccodrillo e il suo ippopotamo”.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1981 Chi trova un amico, trova un tesoro&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Chi trova un amico, trova un tesoro" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig09.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Who Finds a Friend Finds a Treasure / A Friend Is a Treasure&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei Asse trumpfen auf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quien tiene un amigo... tiene un tesoro / El que encuentra un amigo, encuentra un tesoro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il Sergio Corbucci di “Pari e dispari” mette a segno il secondo colpo più fortunato della sua carriera a cavallo degli anni 70-80, curando anche qui sceneggiatura e regia. Un immenso Sal Borgese nei panni di Anulu e un galattico John Fujioka che impersona Kamasuka sono i comprimari dei nostri Charlie e Alan, ma come non citare la marmellata Puffin (“Ma perché lei lo farebbe gratis?”) e Paquito il pappagallo (“A me piacciono solo le pappagalle!”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il team inglese recupera punti con una traduzione letterale solo parzialmente danneggiata dal titolo in Home Video “Un amico è un tesoro”. Stessa sorte per il titolo spagnolo e sudamericano, che nella versione della madrepatria recupera anche qualche puntino di sospensione perso dagli avversari in traduzioni precedenti. La squadra tedesca ormai ha abbandonato la gara e fa da riempitivo con “Due assi si impongono”. La giuria mantiene comunque la Germania in classifica per aver creato realmente la marmellata Puffin (http://www.puffinkraft.de/).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1983 Nati con la camicia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Nati con la camicia" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig10.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Go for It&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwei bärenstarke Typen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dos locos con suerte / Dos super super esbirros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Giustamente Wikipedia inizia l'articolo su questo film con la citazione che dà origine al titolo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rosco: “Certo... che noi siamo nati con la camicia, eh?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doug: “Ma tu dovevi nascere con quella di forza.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enzo Barboni ci porta in viaggio con i finti agenti Steinberg e Mason (“Come un ragnetto”), ci ripropone il mitico David Huddleston che già aveva rivestito i panni del capitano McBride (ma io lo ricordo anche come senatore in Capricorn One del 1978). Anche il mitico Buffy Dee (K1) tornerà a lavorare con la coppia, ma nel “Miami Supercops” del 1985, per poi fare una comparsa nel “Superfantagenio” (rapitore senza nome) e in “Detective Extralarge” (ricettatore) di Bud e in “Poliziotto superpiù” (bigliettaio) di Terence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il proverbio del titolo si dimostra ostico per le squadre ospiti che mancano del tutto il bersaglio. Gli inglesi con un “Provateci”, i tedeschi con un “Due tipi fortissimi” e gli spagnoli con “Due matti fortunati” e “Due super super sbirri”. Terribile.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1984 Non c'è due senza quattro&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Non c'è due senza quattro" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Double Trouble&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vier Fäuste gegen Rio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dos super dos / Dos puños contra Río&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Andiamo verso la fine del sodalizio tra i due attori (che, non dimentichiamolo, sono sempre rimasti grandissimi amici, rarissimo!) e in questo film Enzo Barboni decide di strafare e ci serve Bud, Terence e... Terence e Bud! Una classica storia di sosia, ma questa volta volontari, con i fratelli Coimbra de la Coronilla y Azevedo che assumono Elliot e Greg per farsi picchiare e sparare al posto loro. Un cast tutto nuovo, senza i caratteristi tradizionali, ma torna la mitica Angie Crawford de “I due superpiedi quasi piatti” nei panni di Donna Olimpia Chavez di Altamirano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche qui abbiamo un proverbio italiano che quindi viene immancabilmente storpiato nella traduzione. Per gli inglesi siamo di fronte ad una “Doppia difficoltà”, per gli spagnoli “Due pugni contro Rio” (non sono certo di “Dos super dos”.. “Due super due”?). I tedeschi riprendono la traduzione di “Continuavano a chiamarlo Trinità” e sfornano un “Quattro pugni vanno a Rio”. La giuria non infierisce perché la prova era complessa.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1985 Miami Supercops&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Miami Supercops" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig12.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Miami Supercops&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Miami Cops&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dos superpolicías en Miami&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ultimo vero film della coppia, che infatti in qualche modo stempera la rivalità tra i due, che sono già da subito grandi amici. Anche l'ultima scena del film è la degna e giusta conclusione dell'avventura dei due attori, anche se non penso che al tempo fosse stato deciso ufficialmente di separare la coppia (e probabilmente non è stato deciso mai). Il regista Bruno Corbucci, che già aveva diretto Bud due anni prima in “Cane e gatto” con Tomas Milian e lo dirigerà in “Superfantagenio” l'anno successivo, fu già sceneggiatore di “Pari e Dispari” della coppia e di “Banana Joe” del solo Bud Spencer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa si fa semplice per la squadra inglese, che si trova servito sul piatto un titolo che non va tradotto. Gli spagnoli preferiscono rendere in lingua lo stesso concetto, mentre i tedeschi fanno un miscuglio con “I cops di Miami”, piuttosto impresentabile.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;1994 Botte di Natale&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Botte di Natale" class="img-responsive" src="/images/due-supertitoli-quasi-sbagliati/fig13.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Troublemakers / The Fight Before Christmas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Troublemaker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y en Nochebuena... ¡Se armó el Belén!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Veniamo alle note dolenti. L'unico film della coppia che purtroppo devo catalogare come piuttosto brutto, ahimè. Terence Hill ci prova, 9 anni dopo l'ultimo film con Bud e ben 24 anni dopo il “Lo chiamavano Trinità...” che li ha lanciati per sempre nell'Olimpo del cinema, a riproporre il western all'italiana e i personaggi che li hanno resi celebri, anche se sotto le mentite spoglie di Moses e Travis. Non so più dire se il film fosse deludente perché ci si aspettava un nuovo Trinità o se perché in effetti non fosse molto bello di suo. Ricordo solo un 1994 in cui uscii dal cinema deluso. Lo sceneggiatore è il figlio (naturale) di Terence, Jess Hill, che avrà un cameo nel film, e che era già comparso come mormone nel primo Trinità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il gioco di parole tra notte e botte non è facile, e qui gli inglesi spazzano via tutta la concorrenza con un fantastico “Il combattimento prima di Natale” che con il gioco di parole tra night e fight incassa tutto e torna a casa contento (“the night before Christmas” è proprio la notte di Natale) . A questo punto ho il fortissimo sospetto che quello inglese fosse il titolo originario, ma non ho elementi per confermare o meno la tesi. In realtà in inglese il film ha anche il titolo “I piantagrane”, che fa proprio acqua da tutte le parti. Mai quanto il titolo tedesco che, come già il precedente “Miami Supercops” mescola tedesco e inglese con un “I troublemaker”. Spero di sbagliare totalmente nel tradurre il titolo spagnolo con “E nella notte di Natale... si armò Betlemme!”. Nel frattempo la squadra spagnola va a picco come il Titanic.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Insomma in conclusione: non siamo solo noi che facciamo pasticci con le traduzioni! E per il resto... viva Bud e Terence!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: Le persone di 30-40 anni che non fanno vedere i film di Bud e Terence ai figli verranno giudicate aspramente quando verrà il momento =)&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="film"></category></entry><entry><title>La sottile scatola rossa</title><link href="thebabelcat.github.io/la-sottile-scatola-rossa.html" rel="alternate"></link><published>2015-09-23T08:00:00+01:00</published><updated>2015-09-23T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-09-23:thebabelcat.github.io/la-sottile-scatola-rossa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Questa volta vado a pescare nel passato, nell'ormai lontano 1985, a recuperare un pezzo fondamentale della storia del fantasy, del gioco, della cultura moderna, e anche assolutamente della mia avventura umana personale. Vado a riprendere in mano la prefazione della scatola rossa di Dungeons &amp;amp; Dragons. Un minuto di silenzio riverente, prego.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Mi si perdoni la citazione cinematografica che ha il solo scopo di dare un titolo non scontato a questo post. Chiedo perdono al signor Malick ed al signor Kipling per l’uso improprio dell’opera.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa volta vado a pescare nel passato, nell'ormai lontano 1985, a recuperare un pezzo fondamentale della storia del fantasy, del gioco, della cultura moderna, e anche assolutamente della mia avventura umana personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vado a riprendere in mano la prefazione della scatola rossa di Dungeons &amp;amp; Dragons. Un minuto di silenzio riverente, prego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;scatola rossa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seconda edizione di D&amp;amp;D, pubblicata in USA per la prima volta nel 1977 (siamo coetanei), rivisto nel 1980 e poi ancora nel 1983, divenendo in quell'anno, grazie a Frank Mentzer, il set che molti conoscono, diviso in scatola rossa (Basic), blu (Expert), verde (Companion), nera (Master) e dorata (Immortal). Le prime quattro scatole saranno pubblicate in Italia da una coraggiosa Editrice Giochi a partire dal 1985.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traduzione di questa versione è a cura di Giovanni Ingellis, fondatore della Stratelibri, persona alla quale ogni giocatore di ruolo italiano deve un ringraziamento, al di là di tutte le critiche giuste che si possono fare all'operato della Stratelibri stessa. Ingellis, per chi non ne conoscesse la figura, è stato colui che ha portato in Italia “MERP - Middle-earth Role Playing” della Iron Crown Enterprises (“GIRSA - Il Gioco di Ruolo del Signore degli Anelli”, Stratelibri 1991, traduzione della prima edizione del 1984) e “Call of Cthulhu” della Chaosium (“Il Richiamo di Cthulhu”, Stratelibri 1996, traduzione della quinta edizione pubblicata nel 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non vi bastassero questi due titoli aggiungo “Star Wars: The Roleplaying Game” della West End Games (“Guerre stellari - Il gioco di ruolo”, Stratelibri 1993, traduzione della seconda edizione del 1992), “Cyberpunk 2020” della R. Talsorian Games e “Stormbringer” della Chaosium (non ho trovato informazioni certe su queste edizioni). Nel 1994 coglie la novità rappresentata dai giochi di carte collezionabili e inizia a pubblicare “Magic: The Gathering” della Wizards of the Coast col nome di “Magic: l'Adunanza”. Paradossalmente sarà proprio Magic che darà un notevole vantaggio commerciale alla Stratelibri, ma ne rappresenterà anche una delle principali cause di fallimento. Magic fu un ciclone nel mondo dei giochi di ruolo, portando alla rovina molte aziende (colpevoli anche di non essere state pronte ad un cambiamento, come la TSR), e la Stratelibri soffrirà del calo di vendite in un panorama, quello italiano, già non molto florido. La perdita della licenza nel 1997, voluta dalla WotC stessa che intende diventare distributore diretto, sarà poi un colpo irreparabile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma oggi in realtà volevo prendere in esame una piccola parte di questa grande storia, che è la traduzione della prefazione al “Manuale del giocatore” (“Player’s Handbook”) della scatola rossa, il D&amp;amp;D Basic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non nascondo che ogni volta, ogni singola volta, che tiro fuori questo libro, ogni volta che ne vedo la copertina, ogni volta che ne sfoglio le pagine, fisicamente o in formato elettronico, provo un'emozione profonda. Per tutto quello che rappresenta storicamente e personalmente. Un cimelio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bene, mi sono ripreso! Senza ulteriori digressioni vi lascio al testo italiano di questa “Prefazione”, scritta da Frank Mentzer e tradotta da Giovanni Ingellis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Questo gioco non solo ti divertirà, ma saprà stimolare la tua fantasia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Mentre volteggi su te stesso, la spada in pugno, l'enorme drago rosso, col suo soffio incandescente, piomba verso di te con un ruggito!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedi? La tua fantasia si è già destata. Ora prova a pensare: il gioco che hai tra le mani può essere molto più divertente di qualsiasi altro che tu abbia mai giocato!
DUNGEONS &amp;amp; DRAGONS ® è un modo per sognare ad occhi aperti insieme ai tuoi amici, come guardare lo stesso film o leggere lo stesso libro. Ma le storie le puoi scrivere tu, senza mettere una parola sulla carta; semplicemente giocando a D &amp;amp; D ®.
Tu, assieme ai tuoi amici, potrai creare una grande storia fantasy, metterla da parte dopo ogni partita, e tornare a scuola o al lavoro; ma - come un libro - l'avventura ti aspetterà. Anzi è meglio di un libro: continuerà finché vuoi.
Questo è probabilmente il gioco più diffuso che sia mai stato ideato. E presto capirai il perché.
Quando hai comprato un altro gioco o un libro non ti è mai capitato di pensare: “Bè, è carino, ma non è proprio quello che speravo”? Bene, le tue avventure in D &amp;amp; D saranno, invece, esattamente quello che desideri, perché sei tu a crearle. E non è difficile. non serve che un po’ di lettura e riflessione, e dopo conoscerai solo il divertimento del gioco. È divertente scoprire che nessuno perde, e tutti vincono! È divertente diventare abili e smaliziati, per esempio, sapendo cosa aspettarsi nella grotta di un coboldo, e quali sono i draghi che possono aiutarti. E divertirti non ti costa una monetina ogni volta, come nei “videogames”. Se hai queste regole, non ti serve altro.
C'è di più, naturalmente, se lo vuoi: eccitanti avventure da giocare, figure in miniatura di mostri e personaggi, regole “expert” per i giocatori che vogliono addentrarsi di più nel mondo di D &amp;amp; D, e tanto altro ancora.
Ma già adesso hai tutto quello che serve per iniziare: questa confezione e la tua fantasia basteranno. Ah, sì; ti costerà un'altra cosa, che non ti manca di certo: un po’ di tempo. Servono pochi minuti di tempo per imparare le regole base, e un'ora o due per giocare una partita completa. Probabilmente avrai voglia di passare più tempo con D &amp;amp; D, e potrebbe, forse, diventare il tuo hobby preferito: per milioni di persone è stato così!
Ma per adesso, siediti ed immagina:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Il tuo personaggio è in piedi in cima ad una collina erbosa... Il sole sfavilla sui tuoi capelli biondi, increspati dalla fresca brezza... distrattamente strofini l'elsa ingemmata della tua spada magica, e guardi il nano e l'elfo, che, come al solito, stanno litigando sul modo di caricare i cavalli... La maga ha appreso i suoi incantesimi, e dice che è pronta ad andare... L'entrata di un pericoloso sotterraneo di apre di fronte a voi, sulla vicina montagna, ed al suo interno un terribile drago è in attesa... È tempo di andare...”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Divertitevi!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frank Mentzer&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Emozionante è dire poco. Pagina 1 del manuale “Come convincere qualcuno che ha in mano il prodotto definitivo”, soprattutto se è un ragazzo delle medie o del liceo (non perché siano più ingenui, ma perché hanno la fantasia ancora viva!). Ed il ragazzo che è in me infatti si entusiasma subito!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beh, visto che non tutti hanno accesso alle versioni originali, vi riporto quanto scritto da Mentzer nella sua lingua madre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This is a game that is fun. It helps you imagine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“As you whirl around, your sword ready, the huge, red, fire-breathing dragon swoops toward you with a ROAR!”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;See? Your imagination woke up already. Now imagine: this game may be more fun than any other game you have ever played!
The DUNGEONS &amp;amp; DRAGONS® game is a way for us to imagine together - like watching the same movie, or reading the same book. But you can write the stories, without putting a word on paper - just by playing the D&amp;amp;D® game.
You, along with your friends, will create a great fantasy story, you will put
it away after each game, and go back to school or work, but - like a book - the adventure will wait. It’s better than a book, though; it will keep going as long as you like.
It is nearly the most popular game ever made. And you will see why, in just a bit.
When you bought some other game or book, did you ever think, “Gee, that’s nice, but it’s not quite what I thought it would be”? Well, your D&amp;amp;D adventures will be just what you want, because you’re the one making them up!
And it’s not hard. It takes a little reading and a little thinking, but most of all, it’s fun.
It’s fun when you discover that nobody loses, and everybody wins!
It’s fun when you get good at the game... for example, knowing what to expect in a kobold cave, and which dragons are on your side.
And you don’t have to put in a coin each time, like many other games. Once you have these rules, you don’t need anything else.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There’s more, of course, if you want it: exciting adventures to play, miniature figures of monsters and characters, expert rules for more experienced players, and lots more. But you already have everything you need to start: this package, and your imagination. That will do it.
Ah, yes; it does cost one more thing, which you also have right now - a bit of time. It takes a few minutes to learn the basic rules, and another hour or two to play a full game. You will probably want to spend more time, and might even make it a hobby; millions of people have. But for now, just sit back and imagine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Your character stands atop a grassy hill... the sun glints off your golden hair, rippling in the warm breeze... you absent-mindedly rub the gem-studded hilt of your magac sword, and glance over at the dwarf and elf, bickering as usual about how to load the horses... the magic-user has memorized her spells, and says she’s ready to go... a dangerous dungeon entrance gapes at you from the mountain nearby, and inside, a fearsome dragon awaits. Time to get moving...”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have Fun!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frank Mentzer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;February, 1983&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dal punto di vista della traduzione mi pare tutto sostanzialmente a posto, non ho grosse critiche. Vorrei però soffermarmi su alcuni aspetti che dicono molto del panorama ludico di quel tempo, di quello che era il “gioco adulto” nell'Italia del 1985.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima cosa che salta all'occhio è forse la critica più grossa che posso fare alla traduzione. L'originale &lt;em&gt;And you don’t have to put in a coin each time, like many other games&lt;/em&gt; diventa &lt;em&gt;E divertirti non ti costa una monetina ogni volta, come nei “videogames”&lt;/em&gt;. Ovviamente Mentzer aveva proprio in mente i videogame da bar, ma è Ingellis a citarli esplicitamente, con delle curiose virgolette che, da sole, dicono più di molti altri discorsi. I “videogame” volevano le virgolette perché erano una parola strana, sconosciuta, ancora embrionale. Una di quelle parole che metti in inglese perché non hanno ancora abbastanza dignità per essere parte del vocabolario ufficiale. Altrettanto curiosamente poco sopra la parola fantasy viene usata con totale disinvoltura, mentre in copertina la troviamo virgolettata. Ho sempre avuto una sensazione strana nel leggere la frase &lt;em&gt;Il gioco di ruolo “fantasy”&lt;/em&gt;. Le virgolette mi sembravano fuori luogo, e sono tuttora convinto che lo siano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche la dizione &lt;em&gt;figure in miniatura&lt;/em&gt; dice molto dello stato di maturità dell'hobby in generale, stato peraltro condiviso con il mercato statunitense come testimoniato dall'originale &lt;em&gt;miniature figures&lt;/em&gt;; le “miniature” arriveranno più avanti. Anche l'accenno alle &lt;em&gt;regole “expert”&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;expert rules&lt;/em&gt;) è molto sottotono. Non si fa riferimento precisamente alla scatola Expert, ma non si fa esplicito riferimento neppure a moduli geografici, avventure, riviste e quant'altro viene pubblicato come supplemento ad un gioco di ruolo. Anzi paradossalmente viene esplicitato quello che sarà (tuttora) il punto controverso della vendita dei giochi di ruolo: se il gioco ha bisogno delle regole base e basta, come faccio a venderti altro? Ovviamente la quantità di supplementi e di avventure pubblicati sia per D&amp;amp;D che per altri giochi non lascia dubbio su quale sia la strategia commerciale, che però non sempre ha funzionato benissimo. Ad ogni modo la frase &lt;em&gt;Se hai queste regole, non ti serve altro&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Once you have these rules, you don’t need anything else&lt;/em&gt;) è interessante, e potrebbe dare spunto a discussioni notevoli se valutata assieme alla frase &lt;em&gt;ti costerà un'altra cosa, che non ti manca di certo: un po’ di tempo&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;it does cost one more thing, which you also have right now - a bit of time&lt;/em&gt;). Da adulto trovo questo che non ti manca di certo molto meno tautologico di quanto mi appariva a 15 anni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/la-sottile-scatola-rossa/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beh per oggi è tutto qui. Se non avete versato una lacrimuccia nel vedere le immagini che ho allegato al post siete indegni perfino di giocare a Macho Women with Guns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta tanto ho fatto il bravo, niente sarcasmo, niente ridicolizzazione del lavoro altrui, niente facili critiche da vecchietto dei lavori stradali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il D&amp;amp;D è il D&amp;amp;D, signori.&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="gdr"></category><category term="d&amp;d"></category></entry><entry><title>Luck Tales!</title><link href="thebabelcat.github.io/luck-tales.html" rel="alternate"></link><published>2015-09-04T08:00:00+01:00</published><updated>2015-09-04T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-09-04:thebabelcat.github.io/luck-tales.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eccole! Scendono in campo le squadre per questa nuova giornata del campionato di storicità! Ricordiamo ai gentili telespettatori che questo fantastico sport vede confrontarsi diverse epoche della storia e quest'oggi abbiamo un tema d'eccezione. Signore e signori... i cartoni animati!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Eccole! Scendono in campo le squadre per questa nuova giornata del campionato di storicità! Ricordiamo ai gentili telespettatori che questo fantastico sport vede confrontarsi diverse epoche della storia e quest'oggi abbiamo un tema d'eccezione. Signore e signori... i cartoni animati! Ma ecco le squadre di questa sera, la gioiosa e coloratissima nazionale degli Anni80 e la più dimessa nazionale del Duemilaerotti. Gli Anni80 schierano quest'oggi una squadra di tutto rispetto composta da: “G.I. Joe”, “Transformers”, “MASK”, “Dungeons &amp;amp; Dragons”, “Tartarughe Ninja”, i “Masters”, i “Ghostbusters” della Filmation, i “Gummies”, “Duck Tales”, “Thundercats” e l'immancabile “Uomo Ragno e i suoi fantastici amici” in porta. A contrastare questa seleção troviamo... scusate, ci devono essere dei problemi tecnici... troviamo dicevo... ma dove sono? Ma, ma... ma è inaudito, signori e signore! Incredibile, ancora una volta la nazionale del Duemilaerotti ha abbandonato il campo prima ancora che la partita iniziasse! Sembra che lo schieramento degli Anni80 sia stato sufficiente per distruggere psicologicamente gli avversari! E dobbiamo per onestà dire che sono rimasti in panchina alcuni nomi d'eccezione!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spengo la radio, sapevo già come sarebbe andata a finire. Contro certi macigni della storia è difficile lottare. Beh, a questo punto vi starete chiedendo cosa c'entri tutto questo con un blog di traduzioni e infatti me lo sto chiedendo anche io che lo sto scrivendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah ecco! Ci sono, ci sono, non disperate. Tutto parte dal fatto che “Duck Tales”, grandissima produzione Disney della fine degli anni ‘80, è tuttora conosciutissima. Sarà un caso? Non lo so, vedremo se nel 2035 qualcuno canterà ancora la sigla di Ben10, magari sì, chi può dirlo? Ma perché mi interessa Duck Tales, oltre che per il fatto di essere un gran bel cartone? Ma è ovvio, perché ha una sigla eccezionale, orecchiabilissima, che se la senti la mattina del lunedì alla sera del venerdì sei ancora lì che la fischietti al vicino di posto in metropolitana. Ecco, questa sigla è un Tradimento™ di proporzioni epiche. Sì, sì, nella solita accezione: tanta gente ci ha lavorato, ha speso tempo, energie, e io rispetto tantissimo tutto questo lavoro ma la traduzione italiana è un tradimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo dico con un certo rammarico, perché è vero che io rispetto il lavoro dei traduttori/doppiatori, e quindi non me la sento di bollare la sigla con epiteti ingiuriosi. Però la sigla originale, nella sua brevità è un concentrato di genialate, e quindi vorrei oggi proporla a chi si sta accostando alla lingua originale, come un esempio di quello che si può scoprire ascoltando gli originali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo versione italiana è la seguente&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qua la vita a Paperopoli è un gran sballo
&lt;br&gt;Corri voli in aeroplano ma che sballo
&lt;br&gt;storie di paperi ma che bei paperi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duck Tales, uh uh
&lt;br&gt;Ogni giorno c’è
&lt;br&gt;una nuova storia
&lt;br&gt;misteriosa paperosa
&lt;br&gt;Duck Tales&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fai attenzione c’è qualcuno
&lt;br&gt;alle spalle che ti spia
&lt;br&gt;non aver paura sono&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duck Tales, uh uh
&lt;br&gt;Personaggi strabilianti
&lt;br&gt;Duck Tales
&lt;br&gt;Grandi storie divertenti
&lt;br&gt;Duck Tales
&lt;br&gt;Le favole più belle
&lt;br&gt;sono Duck Tales, uh uh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No scusate non ce la faccio... FA CAGAREEEEEEEEEE! Ma non si può! Ma un bambino delle elementari fa delle rime migliori. Questa è una specie di traduzione semiletterale dell'originale che fa a pugni con ogni metrica esistente nell'universo. Ma se ci penso tre picosecondi... ecco, improvviso “Fa attenzione c'è una spia // che ti cerca, scappa via”. Ma è cento volte meglio e ci ho impiegato mezzo neurone per 2 secondi!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Va beh, quel che è fatto è fatto. Vediamo piuttosto quel gioiellino dell'originale&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Life is like a hurricane here in Duckburg
&lt;br&gt;Race cars, lasers, aeroplanes it’s a, duck blur!
&lt;br&gt;Might solve a mystery, or rewrite history!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Every day they’re out there making
&lt;br&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Tales of daring do bad and good luck tales! Whooh ooh&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When it seems they’re heading for the final curtain
&lt;br&gt;Cool deduction never fails that’s for certain
&lt;br&gt;The worst of messes become successes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Every day they’re out there making
&lt;br&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Tales of daring do bad and good luck tales! Whooh ooh&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D- D- D- Danger! Watch behind you!
&lt;br&gt;There’s a stranger, out to find you!
&lt;br&gt;What to do? Just grab on to some Duck Tales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Every day they’re out there making
&lt;br&gt;Duck Tales! Whooh ooh
&lt;br&gt;Tales of daring do bad and good luck tales! Whooh ooh&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Not pony tails or cotton tails, no
&lt;br&gt;Duck Tales! Whooh ooh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beh, innanzitutto vi invito ad ascoltarla direttamente dalla voce di Jeff Pescetto (https://www.youtube.com/watch?v=mCJkVTBSq0M).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché dico che è una genialata? Beh ci sono tre particolari che vengono persi nella traduzione italiana, oltre alla bellezza ritmica del testo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo è nel ritornello, dove c'è un gioco di parole multiplo eccezionale. Allora vediamo: &lt;em&gt;Tales of daring&lt;/em&gt; significa storie di audacia o storie di coraggio, ma &lt;em&gt;derring-do&lt;/em&gt; (distorsione di “daring to do”) significa "coraggioso e avventuroso". Quindi probabilmente la prima parte potrebbe essere anche &lt;em&gt;Tales of darring-do&lt;/em&gt; direttamente. Ma qui viene il bello. Il &lt;em&gt;do&lt;/em&gt; finale viene usato per fare la frase &lt;em&gt;do bad and good&lt;/em&gt; (fai male e fai bene), ma il &lt;em&gt;good&lt;/em&gt; va a sfociare in &lt;em&gt;good luck!__ (buona fortuna). _Luck&lt;/em&gt; però è magistralmente in rima con &lt;em&gt;duck&lt;/em&gt;, e infatti il ritornello finisce con &lt;em&gt;luck tales&lt;/em&gt; e non "Duck Tales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io penso che questa singola riga della canzone sia una delle più geniali che ho mai letto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seconda gemma di questo testo è nel bridge, in quel fantastico &lt;em&gt;D- D- D- Danger!&lt;/em&gt; a ritmo. Qui il cantante simula qualcuno che, spaventato, urla “Pericolo!”, ma balbetta per la paura, in puro stile cartoon, e il ritmo di questa frase è pazzesco. Quest'idea (beh, non so se proprio presa da qui) verrà ripresa nel 1992 da un gruppetto rock di una certa fama. La canzone sarà un inspiegabile fallimento commerciale, come tutto l'album da cui è tratta. Inspiegabile perché a parere mio e non solo si tratta di un capolavoro artistico. Ma come si dice “fortunes of war”. Ah, certo, il gruppetto di cui si parla erano gli Extreme, e la canzone “Tragic Comic” dall'album “III Sides To Every Story”. Fatevi un favore, ascoltateli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli Extreme dovranno aspettare un altro post su un altro blog, perché ora mi manca la terza perla di questa sigla. Proprio in finale, giusto prima del fade out gli autori ci piazzano questa chicca, quasi noncuranti &lt;em&gt;Not pony tails or cotton tails, no, Duck Tales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A dire la verità non è certo mister Mark Mueller (autore della sigla) ad aver scoperto l'omofonia tra &lt;em&gt;tail&lt;/em&gt; (coda) e &lt;em&gt;tale&lt;/em&gt; (storia), ma si sa, neppure Michelangelo ha inventato l'affresco eppure nessuno va a sindacare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per dovere di cronaca nel 1986 un certo Don Bluth firma “An Americal Tail” (niente di che, solo il film Disney di maggiore successo al botteghino fino a quell'anno). La storia del topolino Fievel Mousekewitz, nota in Italia con il titolo di “Fievel sbarca in America”, è tradotta in varie lingue perdendo il fantastico pun originale, che fa dell'ambiguità tra coda e storia un programma. Beh, ecco, Duck Tales ce lo ripropone in questo simpaticissimo confronto tra cavalli, conigli e paperi. Sì perché il “cottontail rabbit” è proprio una razza americana, il più classico coniglio dei fumetti con la coda a batuffolo di cotone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/luck-tales/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non conoscete Don Bluth non vi preoccupate: ci sono delle macine da mulino in sconto al Carrefour, prendetene una, legatevela al collo e gettatevi da in un fiume. Asciutto. Da un ponte alto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ultimo, sempre nell'ottica “studiare l'inglese” faccio notare che imparare a memoria i testi delle canzoni è un ottimo metodo per allenare il cervello a “sapere” delle frasi già pronte. Ed è facile, perché il ritmo e le rime aiutano la memoria!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi, caro vicino di posto in metropolitana... &lt;em&gt;Duck Tales! Whooh ooh Every day they’re out there making...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="cartoni"></category></entry><entry><title>The Call of the Original</title><link href="thebabelcat.github.io/the-call-of-the-original.html" rel="alternate"></link><published>2015-09-02T08:00:00+01:00</published><updated>2015-09-02T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-09-02:thebabelcat.github.io/the-call-of-the-original.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mantenere un blog che parla di traduzione diventa difficile quando si comincia a leggere e a vedere tutto in lingua originale... Comincia a scarseggiare il materiale su cui scrivere. Siccome però i miei lettori sono divenuti irrequieti ed il postino ha dovuto comprarsi un furgoncino per portarmi tutte le lettere di protesta che ricevo per i mancati aggiornamenti ho deciso di scrivere qualcosa di nuovo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mantenere un blog che parla di traduzione diventa difficile quando si comincia a leggere e a vedere tutto in lingua originale... Comincia a scarseggiare il materiale su cui scrivere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siccome però i miei lettori sono divenuti irrequieti ed il postino ha dovuto comprarsi un furgoncino per portarmi tutte le lettere di protesta che ricevo per i mancati aggiornamenti ho deciso di scrivere qualcosa di nuovo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente ho parlato con parecchie persone che come me, hanno bisogno di imparare l’inglese, soprattutto molti che devono uscire dal “bozzolo” dell’inglese scolastico e farlo diventare qualcosa di più che una serie di regole incasinatissime che, alla fine, sono quasi di ostacolo quando uno deve imbastire un discorso. Molte di queste persone, specialmente ragazzi giovani, sono stranamente spaventati dal materiale in lingua originale e quindi vorrei qui dare un piccolo contributo a fare quel salto, in particolare per quanto riguarda la lettura. Nel mondo del cinema mi avventurerò in un secondo momento.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Rationale&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;(rationale, the reasons that cause a particular set of actions)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima di tutto, come sempre, uno sguardo alle motivazioni per cui leggere libri in lingua originale (in questo caso, l’inglese). L’ordine delle motivazioni è casuale, ognuno le ponga nella sequenza che preferisce.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fretta&lt;/strong&gt;. Chiunque inizi a vedere film in lingua originale si scontra con un problema molto grosso: l’azione prosegue sia che noi capiamo o meno. I personaggi continuano a parlare e ad agire indipendentemente dalla nostra comprensione, e tornare indietro è spesso noioso perché è “contro” la natura del media stesso. Come dirò successivamente questo è uno dei punti di forza di un film, ma va usato con criterio. Un libro, invece, non ha fretta. Il paragrafo che stai leggendo non scappa, ti basta un movimento dell’occhio per tornare indietro e, finché non hai capito, nessuno procede.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contesto!&lt;/strong&gt; In un libro ci sono moltissime parole, molte di più di quante ne vorremmo vedere in una sessione di studio. Hanno però un grande vantaggio, queste parole, del libro: hanno un contesto. Come vedete, il titolo di questo punto è (volutamente) ambiguo, e forse leggendo avete pensato che ci fosse una contestazione in atto. Questo è il problema dello studio delle parole isolate da un contesto. Uno impara tante parole ma non le sa mettere nel discorso, e, quando parla, finisce sempre per tradursi dall’italiano all’inglese. Il libro invece presenta forme ben scritte (ovviamente supponendo di leggere un autore che sa scrivere decentemente, ma lasciamo da parte i problemi di stile per ora). Leggendo si impara secondo il metodo più naturale, cioè imparando la parola e capendo dal contesto cosa significa. Un bambino impara la parola “mamma” perché tutte le volte che compare quella persona la gente dice “mamma” e quindi, il gioco è fatto. Questo avviene anche nel leggere in originale: molte parole restano sconosciute, ma abbiamo la possibilità di capirne il significato senza ricorrere al vocabolario (che comunque c’è, per i casi più difficili). Capendo una parola in un contesto, però la si impara in modo differente, la si è già fatta propria. E questo emerge poi quando, parlando, abbiamo bisogno di ricorrere a quel concetto (perché noi pensiamo ai concetti, non alle parole!).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Significato&lt;/strong&gt;. La traduzione, ovviamente, filtra. Filtra e spesso (se non sempre) impoverisce, per forza di cose. Nessuna lingua può essere tradotta senza perdere qualcosa, perché la lingua è l’espressione massima della storia e della mentalità di un popolo. Leggere in originale fa apprezzare tutta una serie di significati e di sfumature che possono (e talvolta devono) venir persi nella traduzione, lasciando da parte i (purtroppo molti) casi in cui il traduttore ci consegna un lavoro di livello pessimo, per cui ci sono evidenti omissioni o errori. Il titolo di questo articolo si ispira volutamente a “The Call of the Wild” di Jack London, romanzo che chiunque in Italia conosce con il titolo di “Il richiamo della foresta”. Ma “wild” non è proprio la foresta, è tutto ciò che è indipendente dagli uomini, siano piante o animali. Per questo il richiamo del titolo non è solamente ad un luogo (la foresta) ma allo “stato selvaggio” o naturale. Questo semplice esempio mostra come la traduzione (peraltro non sbagliata) faccia perdere qualcosa: già dal titolo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Learn by doing&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;(learn by doing, doing an activity you learn how that activity works)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siccome l’ostacolo ad iniziare è la percezione di avere davanti una montagna che non si può scalare vorrei qui condividere alcuni suggerimenti che vengono dalla mia esperienza di lettura sotto forma di “collinette” facilmente superabili. Vorrei infatti riportare alcuni paragrafi di opere che ritengo accessibili a chi non abbia mai letto in originale, di modo che leggendoli vi rendiate conto che... sì! potete leggere i romanzi in inglese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente la mia piccola antologia pescherà nei due generi a me più cari, il fantasy e la fantascienza. Sono questi infatti i generi che mi hanno spinto ad andare a cercare i libri in lingua originale. Qui li riporto come consigli di lettura effettivi, ma più di tutto vale il fatto che, se riuscite a leggere questi paragrafi, riuscite a leggere il libro intero! Ognuno poi è libero di cercare gli autori che preferisce.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Difficulty level&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Va da sé che, come in ogni lingua, ci sono autori più facili e autori più difficili, autori con un lessico ed una prosa molto scorrevoli, ed altri che risultano difficili ai madrelingua. Senza andare a scomodare autori dei secoli passati (che quindi sono difficili anche perché scrivono in una lingua parzialmente differente e con una mentalità diversa dalla nostra), questa distinzione va fatta anche per gli autori contemporanei. Consiglio fortemente, prima di lanciarsi a leggere il proprio autore preferito, di verificare come questa persona scriva, e se questo sia compatibile con il nostro livello di inglese. La lettura deve essere un relax e una gioia, quindi se lo stile impedisce di godere del romanzo questo sarà di ostacolo anche al nostro studio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra parentesi, accanto al titolo delle sezioni, assegnerò un grado di difficoltà così come è parso a me. Ovviamente questo dipende molto non solo dalle conoscenze personali della lingua (ma le mie non sono elevatissime) e da altri fattori (se si è già letta o meno la traduzione italiana, ad esempio). Prendete questi numeri come indicazioni di massima, quindi. Vanno da 1 (accessibile come prima lettura) a 3 (da leggersi dopo un po’ di pratica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Johanne K. Rowling - Harry potter Saga [1]&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Non sono un particolare fan della saga scritta dalla signora Rowling, per vari motivi che non starò a dettagliare qui. Riconosco comunque ai romanzi di Harry Potter l’importanza che hanno avuto nel panorama letterario giovanile e anche una buona consistenza (imbastire una storia che rimane coerente per 7 romanzi non è impresa da poco). Ma in questo momento mi interessano i romanzi di Harry Potter specialmente per il fatto di essere scritti in un inglese accessibile, essendo stati pensati per ragazzi. Vediamo un po’ cosa posso pescare dal calderone... ecco qui:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Harry Potter was a highly unusual boy in many ways. For one thing, he hated the summer holidays more than any other time of year. For another, he really wanted to do his homework, but was forced to do it in secret, in the dead of night. And he also happened to be a wizard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It was nearly midnight, and he was lying on his front in bed, the blankets drawn right over his head like a tent, a torch in one hand and a large leather-bound book (A History of Magic, by Adalbert Waffling) propped open against the pillow. Harry moved the tip of his eagle-feather quill down the page, frowning as he looked for something that would help him write his essay, ‘Witch-Burning in the Fourteenth Century Was Completely Pointless – discuss’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Harry Potter and the Prisoner of Azkaban)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Questo l’incipit di “Harry Potter and the Prisoner of Azkaban”. terzo libro della sopracitata saga. Bene, se leggendo il paragrafo precedente avete capito solamente “Harry Potter” probabilmente vi conviene prendere in mano un corso di inglese di base. Nulla di cui vergognarsi, ovviamente! Se invece avete più o meno capito cosa dice il paragrafo, benvenuti nel mondo dei romanzi in lingua originale! Cosa aspettate? Compratevi il primo libro della saga e leggetelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una piccola nota a chi si accinga a leggere questi romanzi. Nel primo romanzo c’è solamente una difficoltà reale nella lettura, e questa va sotto il nome di Hagrid. Questo personaggio, infatti, parla un dialetto un po’ difficile da capire per chi sia un po’ a diguino di inglese. In effetti la frase “You are a wizard, Harry!” non viene pronunciata così nel libro. Hagrid dice infatti “Harry - yer a wizard.”. “Yer” qui è la contrazione di “You are”, già normalmente ridotto a “You’re”. Quindi non vi spaventate se non capite tutto quello che dice Hagrid, molto si intuisce dal contesto e il resto... pazienza!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Margaret Weis &amp;amp; Tracy Hickman - Dragonlance Chronicles [1]&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Volendo fare un salto più marcato nel fantasy classico consiglio di leggere la trilogia de “Le Cronache di Dragonlance” di Margaret Weis e Tracy Hickman. I tre romanzi “Dragons of Autumn Twilight“, “Dragons of Winter Night“ e “Dragons of Spring Dawning“ sono molto scorrevoli e scritti in un inglese non complesso, anche se il vocabolario è sicuramente più esteso (almeno per quanto riguarda la mia percezione) di quello della Rowling.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tika Waylan straightened her back with a sigh, flexing her shoulders to ease her cramped muscles. She tossed the soapy bar rag into the water pail and glanced around the empty room.
It was getting harder to keep up the old inn. There was a lot of love rubbed into the warm finish of the wood, but even love and tallow couldn’t hide the cracks and splits in the well-used tables or prevent a customer from sitting on an occasional splinter. The Inn of the Last Home was not fancy, not like some she’d heard about in Haven. It was comfortable. The living tree in which it was built wrapped its ancient arms around it lovingly, while the walls and fixtures were crafted around the boughs of the tree with such care as to make it impossible to tell where nature’s work left off and man’s began. The bar seemed to ebb and flow like a polished wave around the living wood that supported it. The stained glass in the window panes cast welcoming flashes of vibrant color across the room.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dragons of the Autumn Twilight)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;David Eddings - The Belgariad [2]&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David Eddings con la pentalogia “The Belgariad” ci consegna un piccolo gioiello. Sicuramente non per l’originalità della trama, né per il realismo con cui descrive i personaggi (non può esserci un esempio migliore di personaggi stereotipizzati). Però... che dialoghi! Che dialoghi! I suoi personaggi sono di una simpatia incredibile, frizzanti, sempre pronti ad una scaramuccia verbale tra loro. E leggere Eddings è un piacere proprio per questo, sia in italiano che, ovviamente, in originale.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Have we been captured by robbers?” Garion asked in a quavering voice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Robbers?” Wolf laughed. “What a wild imagination you have, boy. These two are our friends.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Friends?” Garion asked doubtfully, looking suspiciously at the redbearded giant and the weasel-faced man beside him. “Are you sure?” The giant laughed then too, his voice rumbling like an earthquake.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“The boy seems mistrustful,” he boomed. “Your face must have warned him, friend Silk.”
The smaller man looked sourly at his burly companion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“This is Garion,” Wolf said, pointing at the boy. “You already know Mistress Pol.” His voice seemed to stress Aunt Pol’s name. “And this is Durnik, a brave smith who has decided to accompany us.”
“Mistress Pol?” the smaller man said, laughing suddenly for no apparent reason.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“I am known so,” Aunt Pol said pointedly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“It shall be my pleasure to call you so then, great lady,” the small man said with a mocking bow.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Our large friend here is Barak,” Wolf went on. “He’s useful to have around when there’s trouble. As you can see, he’s not a Sendar, but a Cherek from Val Alorn.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garion had never seen a Cherek before, and the fearful tales of their prowess in battle became suddenly quite believable in the presence of the towering Barak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“And I,” the small man said with one hand to his chest, “am called Silk - not much of a name, I’ll admit, but one which suits me - and I am from Boktor in Drasnia. I am a juggler and an acrobat.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“And also a thief and a spy,” Barak rumbled good-naturedly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“We all have our faults,” Silk admitted blandly, scratching at his scraggly whiskers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“And I’m called Mister Wolf in this particular time and place,” the old man said. “I’m rather fond of the name, since the boy there gave it to me.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Pawn of Prophecy)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 09" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig09.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Timoty Zahn - The Thrawn Trilogy [1]&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Che dire, se siete fan di Guerre Stellari e non avete mai letto i tre romanzi “Heir to the Empire“, “Dark Force Rising“ e “The Last Command“ di Timoty Zahn... correte al riparo immediatamente! Lasciando da parte momentaneamente le considerazioni da appassionato, dal punto di vista linguistico i romanzi sono molto accessibili, Zahn è uno che “ricicla” spesso alcune espressioni o parole, quindi si legge facilmente. L’ambientazione “eroistica” di Star Wars lascia poco spazio a lunghe analisi psicologiche o a descrizioni complesse dell’ambiente, rendendo i romanzi molto scorrevoli.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Luke?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The voice came softly but insistently. Pausing amid the familiar landscape of Tatooine-familiar, yet oddly distorted-Luke Skywalker turned to look.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An equally familiar figure stood there watching him. “Hello, Ben,” Luke said, his voice sounding sluggish in his ears. “Been a long time.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“It has indeed,” Obi-wan Kenobi said gravely. “And I’m afraid that it will be longer still until the next time. I’ve come to say goodbye, Luke.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The landscape seemed to tremble; and abruptly, a small part of Luke’s mind remembered that he was asleep. Asleep in his suite in the Imperial Palace, and dreaming of Ben Kenobi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No, I’m not a dream,” Ben assured him, answering Luke’s unspoken thought. “But the distances separating us have become too great for me to appear to you in any other way. Now, even this last path is being closed to me.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No,” Luke heard himself say. “You can’t leave us, Ben. We need you.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Heir to the Empire)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 10" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig10.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Brandon Sanderson - The Mistborn Trilogy (2)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I tre romanzi “Mistborn: the Final Empire”, “The Well of Ascension” e “The Hero of Ages” di Brandon Sanderson sono una lettura molto interessante. Le scene di azione descritte da Sanderson possono essere un po’ complesse ad una prima lettura, e l’abbondanza di termini “inusuali” fa di questa saga una lettura che non consiglierei come l’ideale per iniziare ad approcciare la lingua originale. Non li reputo però neppure particolarmente complessi, quindi dopo tre o quattro letture più semplici si possono tranquillamente prendere in considerazione.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kelsier burned tin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It was simple for him now, after years of practice. The tin sat with other Allomantic metals within his stomach, swallowed earlier, waiting for him to draw upon them. He reached inside with his mind and touched the tin, tapping powers he still barely understood. The tin flared to life within him, burning his stomach like the sensation of a hot drink swallowed too quickly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allomantic power surged through his body, enhancing his senses. The room around him became crisp, the dull firepit flaring to near blinding brightness. He could feel the grain in the wood of the stool beneath him. He could still taste the remnants of the loaf of bread he’d snacked on earlier. Most importantly, he could hear the screams with supernatural ears. Two separate people were yelling. One was an older woman, the other a younger woman—perhaps a child. The younger screams were getting farther and farther away.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Poor Jess,” a nearby woman said, her voice booming in Kelsier’s enhanced ears. “That child of hers was a curse. It’s better for skaa not to have pretty daughters.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tepper nodded. “Lord Tresting was sure to send for the girl sooner or later. We all knew it. Jess knew it.”
“Still a shame, though,” another man said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Mistborn: the Final Empire)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 11" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;John Ronald Reuel Tolkien - The Lord of the Rings (3)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beh, questo è il romanzo con cui ho iniziato a leggere in inglese... e me ne sono pentito ben presto. TLotR è complesso, e sinceramente lo sconsiglio per una prima lettura. Molti appassionati (io tra questi) lo conoscono quasi a memoria o comunque molto bene, e questo li può sicuramente aiutare. Li aspetto al varco dei capitoli iniziali del viaggio, quando Tolkien si mette a citare tutte le piante che gli Hobbit trovano lungo la via. Io, al tempo, ho resistito, ma non posso dire di essermi goduto la lettura. Tolkien è un filologo, maestro con le parole, e quindi non ci risparmia (né vogliamo che lo faccia) una grande maestria nello scrivere, cambi di registro (Aragorn e Grampasso parlano differentemente pur essendo la stessa persona, gli Hobbit si esprimono come contadini, Elrond parla una lingua elevata) e quant’altro concerne parole ed etimologie. Raccomandato assolutamente, ma per chi già abbia masticato un po’ di romanzi. Piuttosto raccomando per una lettura più semplice “Lo Hobbit”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Frodo did not like the sound of this. ‘Come on!’ he cried. ‘We can’t have a nap yet. We must get clear of the Forest first.’ But the others were too far gone to care. Beside them Sam stood yawning and blinking stupidly.
Suddenly Frodo himself felt sleep overwhelming him. His head swam. There now seemed hardly a sound in the air. The flies had stopped buzzing. Only a gentle noise on the edge of hearing, a soft fluttering as of a song half whispered, seemed to stir in the boughs above. He lifted his heavy eyes and saw leaning over him a huge willow-tree, old and hoary. Enormous it looked, its sprawling branches going up like reaching arms with many long-fingered hands, its knotted and twisted trunk gaping in wide fissures that creaked faintly as the boughs moved. The leaves fluttering against the bright sky dazzled him, and he toppled over, lying where he fell upon the grass.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(The Lord of the Rings - The Fellowship of the Ring)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 12" class="img-responsive" src="/images/the-call-of-the-original/fig12.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Final words&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente queste sono solo alcune idee per chi volesse leggere del fantasy o della fantascienza in inglese. Non essendo questa una classifica di autori, né un’analisi della letteratura di genere disponibile al momento ho tralasciato molti che varrebbe la pena di leggere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volevo solamente permettere a chi ha avuto la pazienza di arrivare fino a qui di leggere un pezzo di un romanzo in ligua originale e, magari, di rendersi conto che sta capendo quello che legge e che quindi può veramente affrontare la lettura di tutto il romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona avventura!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="libri"></category></entry><entry><title>LEGO il traduttore e lo frusto</title><link href="thebabelcat.github.io/lego-il-traduttore.html" rel="alternate"></link><published>2015-06-10T08:00:00+01:00</published><updated>2015-06-10T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-06-10:thebabelcat.github.io/lego-il-traduttore.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A notevole distanza dall’ultimo post sono tornato nella pericolosa terra delle traduzioni, dove ad ogni angolo c’è un falso amico che ti attende, pronto a pugnalarti alle spalle con uno scalpello... no volevo dire bisturi, scusate.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A notevole distanza dall’ultimo post sono tornato nella pericolosa terra delle traduzioni, dove ad ogni angolo c’è un falso amico che ti attende, pronto a pugnalarti alle spalle con uno scalpello... no volevo dire bisturi, scusate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il motivo del mio ritorno è semplice. Dando una mano ai mitici ragazzi di Retroedicola (www.retroedicola.it) capitanati dall’instancabile Mauro Corbetta mi sono trovato a lavorare su un mini catalogo LEGO del lontano 1982, uno di quegli anni in cui tutto andava bene principalmente perché per noi “Falkland” sapeva di riserva di caccia e “Andropov“ poteva essere al massimo una medicina contro la roncopatia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fu anche l’anno in cui uscì il Commodore 64 e il TIME sdoganò il computer dedicandogli la copertina di Uomo dell’Anno. Tanto per dire che le contraddizioni non le abbiamo inventate in Italia e neppure negli anni 2000, nel 1982 la DeLorean Motor Company va in bancarotta. Se vi devo spiegare perché questa notizia è se non altro interessante preparate le valigie perché a breve vi verrà notificato lo sfratto. Dall’universo, però.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad ogni modo, ho preparato le scansioni del suddetto catalogo (”scansioni” è una parola che mi fa arricciare la spina dorsale, ma non ho altri termini a disposizione, scusate) e mentre lo faccio mi accorgo che è un catalogo multilingue, in tedesco, francese e italiano. Io ho avuto parecchi cataloghi di giochi in doppia lingua, essendo nato e vissuto in Trentino e quindi al confine con la madrepat... no, volevo dire con l’Austria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io non so dire una mazza in francese. Ma non sono il solo: se scrivete “una mazza” sul Traditore di Google questo vi riporterà ”une chauve-souris”, che  però significa “pipistrello”. Ovviamente perché “bat” in inglese ha questi due significati. Chissà se Bruce Wayne è bravo a baseball.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicevo, che non sapendo dire neppure “pettirosso” in francese ovviamente mi è caduto l’occhio sulle scritte tedesche e su quelle italiane. Poi mi è caduto anche l’altro occhio e poi sinceramente mi sono cadute anche altre cose sferiche. Già, anche alla LEGO si annidano i Tradittori, coloro che passano la giornata a pensare che la gente che parla un’altra lingua sia stupida e quindi bisogna cambiare il testo, che in Italia mica le capiscono certe cose. Andiamo con ordine...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è la copertina, e dovo dire che la traduzione è perfetta, infatti non c'è. Chi ben comincia è a metà dell'opera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il senso generale c'è, la versione italiana è un po’ meno dettagliata nelle descrizioni ma non facciamo troppo i sottili. Da notare che anche qui “LEGOLAND” è tradotto alla perfezione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La torre di LEGO inizia a scricchiolare. “Spielmöglichkeiten” significa “occasioni/possibilità di gioco” e la frase iniziale di per sé direbbe “Ogni nuova scatola LEGOLAND significa una mucchio di occasioni di gioco in più.” Non lo scriverei mai esattamente così su un foglio pubblicitario, un po’ legnoso, ma alla LEGO hanno deciso di non scriverlo e basta. Sorvolo su altri particolari, ma mi coglie il mal d'aria alla traduzione “piccoli personaggi” per “Figuren”. Colloquialmente conosciuti come “omini LEGO”, hanno comunque una loro dignità che in qualche modo “piccoli personaggi” riesce a gettare alle ortiche. Notare che la versione tedesca dice “LEGOLAND” quattro volte, quella italiana una. Si sa che i tedeschi sono un po’ più inclini ad obbedire e ripetergli le cose aumenta l'importanza del messaggio. Fin qui comunque siamo ancora ampiamente dentro la carreggiata del necessario adattamento linguistico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui i Traditori, pentiti della dimenticanza precedente, hanno deciso di recuperare e hanno tradotto “Möglichkeiten” (possibilità) con un bel “possibilità di gioco”. In compenso “neuen Dingen, Funktionen und Modellen” (nuove cose, funzionalità e personaggi) è diventato un generico “novità”. Si sa che i tedeschi sono gente a cui bisogna dire tutto bene e precisamente, gli italiani s'arrangiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da notare qui il tremendo Product Placemente (http://it.wikipedia.org/wiki/Product_placement) dell'articolo 6610. I tedeschi manco citano il marchio, si vede che è proibito dalla legge, i francesi ci fanno sapere che loro hanno delle quote importanti e casualmente il tasto Caps Lock s'è inceppato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giusto lì vicino abbiamo un “Einsatzwagen” che sarebbe un mezzo di soccorso (si usa indistintamente per polizia, pompieri, ambulanza, eccetera), che diventa l'auto del capo dei pompieri. Poveraccio, si sa che hanno fatto dei tagli alle amministrazioni pubbliche e gli hanno dato un Kart. Però c'ha l'Aifon aziendale con la nuova iAntenna che funge anche da iGrattaschiena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'articolo 6628 ci ricorda lo sponsor di questa sera, mentre il 6647 passa da “Traktor mit Hänger” (trattore con rimorchio) a “Lavori stradali”. Sarà che tanto in Italia siamo abituati a vederli quindi la parola ci conquista. Il 377 segna la fine dell'idillio francese dello sponsor di questa sera, l'Italia resiste perché ci hanno pagato qualche chilometro della Salerno-Reggio Calabria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nulla di importante da segnalare, se non che ai pompieri dei LEGO piace fare gli sboroni. Evidentemente non avevano visto Rambo, che essendo uscito quell'anno magari non era ancora arrivato. Dopo Rambo nessuno si sporge più dall'elicottero. Tanto per stare sul sicuro Silvestro in Rambo III ne disfa 4, giusto per ricordarci che, pompieri o no, l'elicottero è pericoloso. Qualcuno ha detto Cliffhanger? A letto senza cena!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosegue la bega giudiziaria tra lo stato francese e una nota ditta di derivati del petrolio. La Germania continua a non voler prendere parte agli accordi pubblicitari. L'Italia tace e intasca. Nel 6685 si scopre la verità sul pompiere fichetto: il portellone frontale si è incastrato e si può sistemare solo a colpi d'ascia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siccome era un po’ che non si vedeva la scritta “LEGOLAND” hanno deciso di metterla nel 6302, senza una logica, tra la traduzione francese e quella italiana. Forse i francesi hanno bisogno che si specifichi, altrimenti pensano che siano dei personaggi Playmobil, che però è tedesca e si sa che i due popoli hanno avuto da ridire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I francesi si prendono la rivincita e vendono le quote al Carrefour, che però essendo poco esperti di product placement scrivono il loro nome al posto di “incrocio a T” nel 300. Notare che pare che i francesi siamo pure deboli in matematica, dal 300 al 6304 solo in francese si specifica il numero delle basi. I tedeschi le contano, gli italiani le ammirano in silenzio perché non hanno mai visto strade così in ordine. Sul perché il numero 302 sia seguito dal numero 6304 tornerò un'altra volta: basti sapere che la gente non sa definire i codici dei prodotti. Si, oggi ce n'è per tutti, avanti gente, critiche gratis e al centesimo cliente pure un calcio nel sedere!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel frattempo segnalo che il Cormorano Mascherato (che è un gabbiano, ma d'altronde pure il firefox è un panda e non una volpe) ci fa sapere in tedesco che le navi LEGO possono effettivamente galleggiare in acqua (“die schwimmen können” significa “possono galleggiare/navigare”), in italiano e in francese no. E sì che mi pareva una cosa importante. Forse i modelli venduti fuori dalla Germania imbarcano acqua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quasi dimenticavo. Nel 1982 la parola “rettilineo” non era ancora stata inventata. Mentre i tedeschi e i francesi si accontentano di un pragmatico “strade diritte” (2 per i francesi), gli italiani si beccano un “basi con rettifili”. Innanzitutto non so neppure dove vada l'accento (rettìfili o rettifìli?), poi penso che se nel 2015 dicessi ad un bambino di 8 anni “Vuoi una base con rettifilo?” prima mi menano, poi mi mettono in galera e quando scoprono che rettifilo è una strada buttano via la chiave. Il bambino nel frattempo diventa un serial killer ossessionato da rettifili nei suoi sogni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 09" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig09.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui comincio a versare lacrime di nostalgia. Chi se ne frega delle traduzioni, lo Scooter spaziale 6801 è una figata pazzesca, e l'astronave 6890 con l'astronave più piccola che si inseriva ha una forma che solo la parola “badass” può descrivere correttamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 10" class="img-responsive" src="/images/lego-il-traduttore/fig10.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salto la pagina riassuntiva, perché è tradotta bene e non c'è gusto (evil laugh) e mi fiondo sulla pagina finale, dove il pompiere fichetto ha finalmente imparato a chiudere il portellone e infatti si è schiantato ed è andato in mille pezzi. Nel frattempo il Traditore ha deciso che “Aus eins mach vier. Oder noch mehr!” (Da uno costruiscine quattro! O anche di più!) si poteva tradurre con “Tutto quello che desideri”. Tipo la moltiplicazione dei pani e dei modelli. Qui i tedeschi si prendono una rivincita di tecnica aeronavale. Evidentemente loro sanno distinguere i modelli, mentre gli italiani e i francesi si beccano l'elenco. La traduzione “Moto da neve” per “motoslitta” vince la palma di schifezza della settimana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scopriamo inoltre che c'è un profondo disaccordo tra le lingue su come introdurre una spiegazione. In inglese il dash “-” che tra l'altro lava di un bianco che lasciami dire, in francese niente perché la tastiera è una cospirazione americana e in italiano i due punti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Va dato atto ai Traditori che questo in effetti è grammaticalmente giusto. E comunque “Spielzeug” è “giocattolo” e non “gioco”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di tutte quelle che ho visto di certo questa non è l'opera peggiore di traduzione. Ma questo è un blog contro le traduzioni quindi LEGO bene il Traditore, poi chi passa può tirare uno schiaffo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: scherzo, non è un blog contro le traduzioni, è un blog di contraddizioni.&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="giochi"></category></entry><entry><title>Pavoni, haggis e champagne</title><link href="thebabelcat.github.io/pavoni-haggis-e-champagne.html" rel="alternate"></link><published>2015-04-14T08:00:00+01:00</published><updated>2015-04-14T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-04-14:thebabelcat.github.io/pavoni-haggis-e-champagne.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;No, no, non sto proponendo un nuovo menu per festeggiare i 30 anni di fondazione della Westwood Studios (un anniversario molto importante, tra l'altro). L'accoppiata pavoni e haggis dovrebbe istantaneamente accendere non una lampadina ma un lampadario intero nella testa del Vero Nerd™. Per aiutare i meno svelti, o per dare una chance anche a chi avesse la disgrazia di essere nato nei Secoli Oscuri vi proporrò un paio di citazioni.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No, no, non sto proponendo un nuovo menu per festeggiare i 30 anni di fondazione della Westwood Studios (un anniversario molto importante, tra l'altro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'accoppiata pavoni e haggis dovrebbe istantaneamente accendere non una lampadina ma un lampadario intero nella testa del Vero Nerd™. Per aiutare i meno svelti, o per dare una chance anche a chi avesse la disgrazia di essere nato nei Secoli Oscuri vi proporrò un paio di citazioni.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C: You look like a woman, you stupid haggis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: Haggis? What is haggis?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Sheep’s stomach, stuffed with meat and barley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: And what do you do with it?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: You eat it!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: How revolting!!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In italiano resa con&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C: Mi sembri una donna, stupido haggis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: Haggis? Che cos'è l'haggis?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Lo stomaco di una pecora ripieno delle sue frattaglie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: Ah, e voi che ci fate?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Lo mangiamo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: È rivoltante!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Traduzione quasi perfetta, non mi posso lamentare. Manca l'orzo nell'haggis, ma è una di quelle ricette che cambiano di casa in casa. L'altra citazione è di qualche secondo dopo&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C: I cannot swim you Spanish peacock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: I’m not Spanish, I’m Egyptian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: You said you were from Spain! You’re a liar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: You have the manners of a goat and you smell like a dung-heap. And you’ve no knowledge whatsoever of your potential. Now, get out!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;che in italiano diventa&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C: Non so nuotare, brutto pavone spagnolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: Io non sono spagnolo, io sono egiziano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Ma hai detto che vieni dalla Spagna! Sei un bugiardo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R: Tu hai le maniere di una capra, e puzzi come un letamaio. E non hai conoscenza di nessuno dei tuoi poteri. E adesso, fuori!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anche qui la traduzione è quasi impeccabile. Peccato solo per quel potential che diventa “poteri", che cambia un poco la percezione dei personaggi e anche del tipo di lavoro che stanno facendo assieme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come? Non avete ancora capito di cosa parlo? Va bene, va bene, se avete passato gli ultimi 30 anni sotto una pietra almeno questa l'avrete sentita...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;There can be only one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne rimarrà solo uno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qui purtroppo devo fare le pulci alla traduzione. “Ce ne può essere solo uno.” mi pare la traduzione corretta della tagline di &lt;strong&gt;Highlander&lt;/strong&gt;, classe 1985.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/pavoni-haggis-e-champagne/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bene, ora chi ha visto il film e non ha riconosciuto le citazioni si alzi e vada immediatamente nella stanza delle punizioni, dove sarà costretto a vedere tutta la serie di Twilight in lingua originale assieme a qualche decina di brutte ragazzine liceali invaghite di Robert Pattinson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chi non ha visto il film verrà immediatamente decapitato dal nostro addetto Kurgan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunque, su Highlander ci sarebbe da dire molto, ma in questo luogo ci occupiamo di traduzioni e doppiaggi, quindi sarà di questo aspetto che parlerò e in particolare di un ruolo cruciale del doppiaggio per noi italiani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come già visto in Indiana Jones e l'ultima crociata (di cui ho parlato brevemente qui), chi scrittura Sean Connery deve forzatamente fare i conti con un attore che non scende molto a patti sull'aspetto recitativo. Anzi, diciamoci la verità, non cambia mai modo di fare e di parlare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In particolare quest'ultima caratteristica è piuttosto importante quando si impersonano archeologi americani, capitani di sommergibili russi e immortali egiziani. Sì perché insomma... forse tutta questa gente avrà accenti diversi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allora, dal punto di vista superficiale il nostro beneamato Henry Jones Sean Connery ha tutti e tutto contro: semplicemente lui parla sempre con un marcatissimo accento scozzese, a dispetto del ruolo che ha nel film. Questo, quando si visiona il film in lingua originale, è molto particolare, e fa sorridere (o incazzare) molti madrelingua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorrei andare un poco più a fondo, però, di quello che è il tacito accordo tra regista e spettatore (o più in generale tra autore e fruitore di un'opera letteraria/cinematografica). C'è un tacito accordo, perché tutti questi personaggi parlano inglese, che siano americani degli anni ‘80, scozzesi delle Highland nati nel 1518, generali romani di nazionalità spagnola, procioni alieni o pastori di alberi. Tutti parlano inglese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/pavoni-haggis-e-champagne/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il tacito accordo è che ovviamente i personaggi stanno parlando nella lingua del periodo e del luogo, ma l'autore gentilmente la rende nell'idioma attuale, di modo che possiamo capirla. Quindi l'autore sta già, in un certo senso, traducendo, sta già doppiando i personaggi. In questo senso non è molto corretto sindacare sul fatto che Juan Sánchez Villa-Lobos Ramírez, egiziano vissuto in Giappone e in Spagna, parli con accento scozzese. I nostri doppiatori hanno una dizione ben precisa, che, per quanto non marcatamente riconducibile ad una zona d'Italia, sicuramente non è quella di un immortale egiziano eccetera eccetera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su questo vorrei tornare in un post dedicato, perché sono molte le occasioni, nel cinema, in cui i personaggi poi parlano con un “finto accento” o parlano in lingua straniera. L'utilità o la ragionevolezza di queste scelte a mio parere è generalmente dubbia, e mi piacerebbe analizzare la cosa un po’ più a fondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Highlander, comunque, il problema degli accenti degli attori è più particolare che in altri film per un motivo ben preciso. Connery è in Scozia, parla con accento scozzese pur venendo da tutt'altra parte, mentre Christopher Lambert, nel film scozzese fino all'ultimo quadratino del kilt, parla con un malcelato accento francese (al tempo delle riprese non conosceva bene l'inglese, pur essendo nato a New York). Lo champagne del titolo fa riferimento proprio a questo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noi italiani abbiamo un filtro che maschera tutto questo guazzabuglio, grazie al lavoro di Sergio Di Stefano (doppiatore di Lambert) e il bravissimo Pino Locchi (doppiatore di Connery). Locchi, oltre ad essere LA voce di Sean Connery, è l'amata voce di Terence Hill nella maggior parte dei suoi film del periodo con Bud Spencer, nonché di un'infinità di altri attori e personaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una curiosità del doppiaggio: Alessandro Rossi diede la voce italiana a Clancy Brown per il suo Kurgan, l'antagonista del film, ma poi sarà la voce italiana di Adrian Paul/Duncan MacLeod, protagonista della serie televisiva Higlander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/pavoni-haggis-e-champagne/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un'ultima chicca scovata per caso. Il Kurgan pronuncia la seguente frase quando incontra MacLeod nella chiesa, nel 1985&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I have something to say: it’s better to burn out than to fade away!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La frase &lt;em&gt;It’s better to burn out than to fade away&lt;/em&gt; fa parte del testo di “My My, Hey Hey (Out of the Blue)” di Neil Young, scritta nel 1979, e ripresa dai Def Leppard nella canzone “Rock of Ages” in questa forma&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;All right&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’ve got something to say&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s better to burn out&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than to fade away&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rock of Ages compare la prima volta nell'album Pyromania del 1983, quindi è perfettamente possibile che il Kurgan, due anni dopo, stesse citando esattamente quella canzone, anche se dice &lt;em&gt;I have&lt;/em&gt; invece di &lt;em&gt;I’ve got&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/pavoni-haggis-e-champagne/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traduzione italiana della frase del Kurgan è&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Volete sapere una cosa? È meglio bruciare subito che spegnersi lentamente!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anche questa molto precisa nonostante i limiti imposti al doppiaggio dalla sincronizzazione labiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per chi fosse interessato ad approfondire, &lt;a href="https://docmanhattan.blogspot.com/2013/07/20-cose-che-forse-non-sapevate-su-highlander.html"&gt;qui&lt;/a&gt; c’è un bell’articolo del mitico Doc Manhattan sul film.&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="film"></category></entry><entry><title>Another one bites the... stair.</title><link href="thebabelcat.github.io/another-one-bites-the-stair.html" rel="alternate"></link><published>2015-04-09T08:00:00+01:00</published><updated>2020-01-03T16:00:00+00:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-04-09:thebabelcat.github.io/another-one-bites-the-stair.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un ulteriore errore di traduzione che ricordo mi aveva “tormentato” fin dalla prima lettura de “Il Signore degli Anelli”.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Un ulteriore errore di traduzione che ricordo mi aveva tormentato fin dalla prima lettura de &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci tengo a precisare che (soprattuto alla luce delle ultime notizie sulle traduzioni de &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;), ho la massima stima per la principessa Vittoria Alliata di Villafranca e per il suo lavoro. Questo piccolo articolo è la mia personale versione di un breve passaggio del monumentale romanzo, dove è contenuto sicuramente un errore di traduzione, ma che per il resto è corretto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel libro III, capitolo X “The Voice of Saruman”, Gandalf, Théoden e gli altri sono ai piedi di Orthanc a parlare con Saruman. Un piccolo gruppo, tra cui Gandalf stesso, è salito sugli scalini della torre per bussare alla porta e, quando Saruman esce sul balcone per parlare essi sono sotto di lui. Quando, terminata la conversazione e rotto il bastone, Saruman rientra nella torre, Vermilinguo lancia il Palantír sul gruppo (o forse su Saruman, come fa notare acutamente Aragorn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/another-one-bites-the-stair/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il testo italiano riporta in questo modo la scena (edizione CDE/Rusconi):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con un grido Saruman scomparve e strisciò via. In quell'istante un oggetto pesante e lucido cadde dall'alto con fracasso. Rimbalzò sulla ringhiera di ferro mentre Saruman lasciava la presa, e passando accanto alla testa di Gandalf colpì il gradino sul quale egli sedeva. La ringhiera vibrò e si schiantò. La scala scricchiolò e scheggiandosi lanciò scintille sfavillanti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rammento la mente del quindicenne che ero al tempo domandarsi come Gandalf potesse parlare con Saruman stando seduto sul gradino. In effetti è possibile parlare con qualcuno non guardandolo in faccia, ma in questo episodio Gandalf si erge con molta autorità, espellendo dall'ordine Saruman che un tempo ne era ritenuto il capo. Quindi le cose non tornano, specie con un pignolo come JRRT. Ed in effetti il testo originale svela la verità.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;With a cry Saruman fell back and crawled away. At that moment a
heavy shining thing came hurtling down from above. It glanced off the iron
rail, even as Saruman left it, and passing close to Gandalf’s head, it smote
the stair on which he stood. The rail rang and snapped. The stair cracked
and splintered in glittering sparks.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto il punto misterioso: smote the stair on which he stood, che semplicemente significa “colpì con forza la scala sulla quale egli stava (in piedi)”. Direi che il livello dell'errore è vergognoso, soprattutto perché i termini usati sono alla portata di un liceale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'unico che posso passare è “colpire” per smite, che però in realtà dà l’idea di un impatto molto potente, impatto che la traduzione italiana smorza un po’.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;smite - to hit someone forcefully or to have a sudden powerful or damaging effect on someone.
(Cambridge Dictionary)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ci sono altre parti che io personalmente renderei in modo differente. La frase &lt;em&gt;came hurtling down from above&lt;/em&gt; significa &lt;em&gt;cadde saettando dall'alto&lt;/em&gt;, o almeno &lt;em&gt;cadde velocemente dall'alto&lt;/em&gt;. E già questo perde parzialmente il tono minaccioso che ha hurtle&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;hurtle - to move very fast, especially in a way that seems dangerous. (CD)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In effetti una palla lucida dura più della pietra che cade a precipizio nell'aria vuota come può produrre “fracasso”? Se rimbalza, semmai, ma quello accade dopo. E anche qui c’è da discutere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/another-one-bites-the-stair/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dice Tolkien che la sfera &lt;em&gt;glanced off the iron rail&lt;/em&gt;. In effetti &lt;em&gt;glance off&lt;/em&gt; significa anche “rimbalzare”, ma la definizione CD è interessante&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;glance off - to hit or touch something quickly and lightly at an angle and move away in another direction. (CD)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quindi il Palantír colpisce &lt;em&gt;velocemente&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;quickly&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;leggermente&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;lightly&lt;/em&gt;) e se ne va in un'altra direzione. In altre parole viene deviato dalla ringhiera. &lt;em&gt;Rimbalzò&lt;/em&gt;, mi spiace, ma trattandosi di una palla dà molto l'idea di una cosa elastica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine &lt;em&gt;The stair cracked and splintered in glittering sparks&lt;/em&gt;. Il verbo to crack significa spaccarsi senza dividersi, fessurarsi, incrinarsi, non &lt;em&gt;scricchiolare&lt;/em&gt;. Anche perché la scala di Orthanc era (e lo è tuttora) fatta di un materiale piuttosto duretto, che neppure gli Ent avevano potuto rompere. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci sono altre imprecisioni minori: &lt;em&gt;fall back&lt;/em&gt; (ritirarsi, arretrare) reso con &lt;em&gt;scomparire&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;ring&lt;/em&gt; (risuonare) reso con &lt;em&gt;vibrare&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mio parere una traduzione più precisa del pezzo è la seguente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con un grido Saruman si ritirò e strisciò via. In quell'istante un oggetto pesante e lucido cadde saettando dall'alto. Venne deviato dalla ringhiera nel momento stesso in cui Saruman la lasciava, e passando accanto alla testa di Gandalf colpì con forza la scala su cui egli stava. La ringhiera risuonò e si spezzò. La scala si incrinò e si scheggiò lanciando scintille sfavillanti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="tolkien"></category><category term="libri"></category></entry><entry><title>Investire nei titoli</title><link href="thebabelcat.github.io/investire-nei-titoli.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-23T08:00:00+01:00</published><updated>2015-01-23T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-01-23:thebabelcat.github.io/investire-nei-titoli.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oggi parliamo di... finanza. No, dai, io faccio fatica a capire il concetto di interesse, complice anche il fatto che la mia banca non fa altro che chiedermi soldi, quindi i “titoli” di cui di parla qui sono quelli dati dagli autori alle proprie opere. Per quanto riguarda l'investimento in questa sede si utilizzerà questa parola nella sua accezione stradale: utilizzo di un mezzo di locomozione per colpire violentemente il responsabile della traduzione del suddetto titolo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Oggi parliamo di... finanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, dai, io faccio fatica a capire il concetto di interesse, complice anche il fatto che la mia banca non fa altro che chiedermi soldi, quindi i “titoli” di cui di parla qui sono quelli dati dagli autori alle proprie opere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto riguarda l'investimento in questa sede si utilizzerà questa parola nella sua accezione stradale: utilizzo di un mezzo di locomozione per colpire violentemente il responsabile della traduzione del suddetto titolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Già, lo sappiamo tutti che in Italia (ma anche all'estero, non vi preoccupate), c'è un comandamento in più oltre a quelli che Nostro Signore si è scomodato a far scrivere a Mosè. E questo comandamento è “&lt;em&gt;Non manterrai il titolo originale di un opera&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente ci sono differenti formulazioni della stessa norma, che in qualche modo dettagliano la sua applicazione, come “&lt;em&gt;Non tradurrai esattamente il titolo di un opera&lt;/em&gt;” o “&lt;em&gt;Farai di tutto perché il titolo italiano non abbia nulla a che fare con il titolo originale e il contenuto dell'opera&lt;/em&gt;”. Ma la sostanza è sempre quella: il titolo va cambiato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La maggior parte di noi è ormai abbastanza consapevole dello scempio che viene fatto nel mondo del cinema. Generalmente almeno gli esempi più eclatanti sono noti, concedetemi un minuto per elencarne alcuni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Brave&lt;/em&gt; (coraggiosa, impavida) che diventa &lt;em&gt;Ribelle&lt;/em&gt;, anzi a voler essere precisi il titolo italiano è &lt;em&gt;Ribelle - The Brave&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;The&lt;/em&gt; è stato aggiunto probabilmente perché lo sponsor del film è la Nestlè. Dopo il “Beltè”, il “Bravetè”, più buono proprio non ce n'è.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Walk the line&lt;/em&gt; ovviamente è &lt;em&gt;Quando l'amore brucia l'anima&lt;/em&gt;. Qui &lt;em&gt;the&lt;/em&gt; è tradotto nella sua accezione sintoprismatica presa dal gallese antico &lt;em&gt;l'amore brucia&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Walk&lt;/em&gt; è &lt;em&gt;quando&lt;/em&gt; in lingua dakotan e &lt;em&gt;line&lt;/em&gt; è &lt;em&gt;l'anima&lt;/em&gt; in urdu. Come si vede la traduzione è banale. Peccato che “I walk the line” sia una canzone molto famosa di Johnny Cash, mentre “Quando l'amore brucia l'anima” è una citazione di uno degli Harmony che ci sono dalla parrucchiera. A questo punto potevano intitolarlo “Per l'amore di un gitano” e fare una citazione fatta bene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 03" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig03.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unforgiven&lt;/em&gt;. Ok, ok, stiamo solo parlando del capolavoro di Clint Eastwood che nel 1992 chiude il genere western. Bazzecole, no? Il tema del film è magistralmente comunicato dal titolo che, chiedo perdono per la mia traduzione letterale, significa “(i) non perdonati”. “I senza perdono”. Ora, tradurre &lt;em&gt;unforgiven&lt;/em&gt; è difficile, lo ammetto. Ma tradurlo con &lt;em&gt;Gli spietati&lt;/em&gt; manca clamorosamente il colpo. Certo, i pistoleri sono spietati, ma allora potevamo intitolarla anche “le battone sfregiate”, visto che il motore del film è proprio una prostituta che viene sfregiata. E non si poteva assolutamente lasciare il titolo così com'era, visto che purtroppo nel 1992 non esisteva Google Translator e nessuno avrebbe potuto rendersi conto del significato della parola. “Ghostbusters” del 1986, infatti, è stato condannato dal Tribunale dell'ONU per crimini contro l'umanità, assieme a “The Blues Brothers” (1980). Solo per citare due filmetti da oratorio di provincia, eh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 04" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ok, mi fermo qui, visto che mi ero ripromesso di parlare di altro. Infatti, mentre si sente molto parlare delle traduzioni allegre dei titoli dei film, si sentono meno lamentele sui titoli dei libri. Come mai? Forse perché i titoli dei libri sono tradotti perfettamente, così come i libri stessi, anzi spesso lasciati in originale quando la traduzione risultasse impossibile?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah ah ah ah ah ah ah ah ah ah (risata italiana)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha ha ha ha ha ha ha ha ha ha (risata inglese)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Improvvisamente mi sono ricordato il mio Rocket Raccoon: &lt;em&gt;That is the most real, authentic, hysterical laugh of my entire life because THAT IS BULLSHIT!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 05" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig05.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Cavolo sono riuscito a fare una citazione nella citazione, entrambe parafrasate. Mi faccio paura da solo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da buon appassionato di videogiochi e di letteratura fantasy e di fantascienza ho passato gran parte della vita a cavallo tra l'italiano e l'inglese. Prima per necessità (negli anni 80, ad esempio, si traducevano pochi videogiochi), poi per scelta, avendo ad un certo punto realizzato che leggere un libro in inglese è un'impresa alla portata di un normale liceale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traduzione è un argomento spinoso. Molto spinoso. La mia posizione a riguardo si potrebbe riassumente con la dizione “tolleranza obbligata”. In effetti io penso che tradurre sia fondamentalmente sbagliato, ma necessario per poter fruire ciò che viene prodotto al di fuori della propria “cerchia linguistica”. In effetti faticherei a leggere alcuni capolavori come Full Metal Alchmist (manga giapponese) o anche solo Il piccolo principe, essendo digiuno delle rispettive lingue originali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 06" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non apro comunque qui il discorso (interessantissimo, a mio parere) su cosa significhi comunicare, su che cosa sia la lingua e sul fatto che in fondo ogni uomo ha la propria, essendo questa totalmente legata alla storia ed alla cultura personale. Mi limito a dire che ritengo che tradurre sia una cosa difficilissima. Soprattutto poi nell'ambito del fantasy e della fantascienza, dove schiere di appassionati come me sono pronti a legare il povero traduttore ad un palo e a giocare al piccolo lanciatore di bisturi avvelenati o a streghe ed inquisitori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chiarita la posizione con cui mi permetto di muovere delle critiche al lavoro di un professionista, passerò a muovere delle aspre critiche al lavoro di gente che si spaccia per professionisti mentre andrebbe spedita a vendere pentole ai cannibali dell'Amazzonia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partiamo con un classicissimo. &lt;em&gt;Delusion’s Master&lt;/em&gt; di Tanith Lee. Chiunque, d'impeto, tradurrebbe con “Il signore delle delusioni”, perché i false friends sono così, anche se sappiamo che è sbagliato ci viene in mente lo stesso. Tipo tutte le volte che devo dire &lt;em&gt;fabbrica&lt;/em&gt;, che mi viene &lt;em&gt;fabric&lt;/em&gt; e poi mi correggo dicendo &lt;em&gt;farm&lt;/em&gt;, perché &lt;em&gt;factory&lt;/em&gt; assomiglia a &lt;em&gt;fattoria&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad ogni modo a qualcuno potrebbe venire in mente che il mestiere di “signore delle delusioni” non è proprio quotatissimo, voglio dire, magari uno fa il signore degli anelli, che adesso la gioielleria va tanto, se proprio magari può essere “il signore degli anelli, ma vendiamo anche orecchini e collane” giusto per espandere il business. Ma il signore delle delusioni fa sicuramente pochi affari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ed in effetti purtroppo &lt;em&gt;delusion&lt;/em&gt; in inglese significa &lt;em&gt;illusione&lt;/em&gt; e "Il signore delle illusioni" è un bel romanzo. Ma Fanucci, nel 1991, credeva ancora nel mercato delle delusioni a basso costo, vendute porta a porta. Fortuna che la Newton Compton nel 1994 ha corretto il tiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 07" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Altro classicissimo, recentemente riproposto dalla Fanucci stessa, è il ciclo "The Belgariad" di David Eddings, una pietra miliare del fantasy, pubblicata dal 1982 al 1984. I titoli dei cinque volumi che compongono il ciclo sono "Pawn of Prophecy", "Queen of Sorcery", "Magician’s Gambit", "Castle of Wizardry", "Enchanters’ End Game". Il tema dei romanzi è una lotta tra due profezie (una buona e l'altra malvagia, nulla di nuovo qui) ed Eddings intitola i romanzi utilizzando il linguaggio scacchistico, a suggerire proprio l'idea di una partita a scacchi tra bene e male. La traduzione letterale dei titoli sarebbe “Il pedone della profezia”, “La regina della stregoneria”, “Il gambetto del mago”, “La torre della magia”, “Il finale dell'incantatore”. Forse possono suonare strani perché pochi conoscono il linguaggio scacchistico, ma i titoli italiani scelti a suo tempo dal traduttore perdono totalmente il rimando alla partita tra due giocatori: "Il segno della profezia", "La regina della magia", "La valle di Aldur", "Il castello incantato", "La fine del gioco". Non male, almeno hanno abbastanza a che fare con il fantasy, ma neppure troppo bene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 08" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig08.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Povero, povero Larry Niven, lo prendo ad esempio di tutta una serie di scrittori di fantascienza che ha subito un rimaneggiamento dei titoli delle proprie opere. 1970: viene pubblicato il suo "Ringworld", che vince il premio Hugo, il Nebula e il Locus. Per i digiuni di fantascienza è come dire che un film ha vinto 10 Oscar, per quanto io lo ritenga un romanzo scritto malissimo. “Ringworld” è il “Mondo Anello”, chiamato così nel romanzo stesso, visto che è a forma di anello. Complesso, eh? Evidentemente molto, visto che il titolo italiano del romanzo è "Burattinai nel cosmo", poi revisionato in "I burattinai" dall'Editrice Nord. Ma il secondo libro del ciclo, "The Ringworld Engineers", pubblicato 7 anni dopo dalla stessa Nord, vede la luce come "Il segreto dei costruttori di Ringworld". Lasciando da parte il segreto che non c'è (Fanucci in effetti poco prima lo aveva edito come "I costruttori di Ringworld"), com'è che qui appare la parola &lt;em&gt;Ringworld&lt;/em&gt;? Non era il Mondo Anello? Perché non chiamare il primo romanzo semplicemente “Ringworld” o, se proprio necessario, “Il Mondo Anello”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 09" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig09.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Stiamo parlando di fantascienza, come non fare una capatina a casa Asimov? Stiamo sul ciclo più universalmente noto: "Foundation", "Foundation and Empire", "Second Foundation" (i tre romanzi originali, poi affiancati da altri). Direi che una semplicissima traduzione è “Fondazione”, “Fondazione e Impero”, “Seconda Fondazione” (sull'uso delle maiuscole in inglese e italiano tornerò in un prossimo articolo). Già, una semplice traduzione. Troppo semplice. Tanto che io ho conosciuto questi romanzi nell'edizione Mondadori degli anni ‘70: "Cronache della Galassia", "Il crollo della Galassia centrale" e "L'altra faccia della spirale". Recentemente Mondadori, in vena di espiare le proprie colpe (che sta tuttora commettendo), pubblica in un unico volume la Trilogia della Fondazione dove traduce correttamente i titoli. Del tutto correttamente? Non proprio: "Foundation" diventa "Prima Fondazione". Già perché Asimov era stupido e non aveva capito che se c'è una “Second Foundation” deve per forza esserci una “First Foundation”. Grazie per aver corretto il maestro, Mondadori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 10" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig10.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Quando lessi "Il tiranno dei mondi", sempre di Asimov, ero un liceale poco interessato al titolo originale dei libri. Qualche anno dopo (già universitario) riuscii finalmente a procurarmi ad una bancarella dell'usato un famoso romanzo di Asimov, "Stelle come polvere". Il senso di deja-vu mi colse dopo poche pagine, ed infatti una breve ricerca su Internet (che non avevo al liceo) mi confermò che "The Stars, Like Dust" di Asimov era stato originariamente pubblicato in Italia da Mondadori come "Il tiranno dei mondi", nella collana Urania. Nonostante la correzione dell'Editrice Nord, quindi, che nel 1972 lo pubblica con un titolo corretto, Mondadori prosegue sulla propria strada e pubblica “Il tiranno dei mondi” ben altre 5 volte, tra il 1976 e il 1995. Proprio questo romanzo ci mostra comunque che la mania non è solo italiana. "The Stars, Like Dust" fu pubblicato a puntate con il nome "Tyrann" e la prima edizione fu intitolata "The Rebellious Stars". Come diceva Tolkien “Three is company”. E Jack Tripper saluta dagli spalti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 11" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig11.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Venendo ad anni recenti trovo che la mania non è scemata. "Ready Player One" di Ernest Cline (tornerò in futuro sulla traduzione di questo romanzo) diventa "Player One". Ora, togliere una parola inglese su tre sicuramente riduce il terrificante impatto psicologico di un titolo in lingua straniera, giusto? Ma “Ready Player One” fa riferimento a quanto scrivevano sullo schermo i videogiochi degli anni 80, mentre “Player One” perde un poco il riferimento. E i destinatari principali del romanzo, coloro che negli anni 80 hanno giocato a quei videogiochi, anche in Italia, colgono immediatamente la citazione. Perché cambiarla, allora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 12" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig12.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;L'inglese tra l'altro non è l'unica vittima della traduzione selvaggia. Ne è testimone "Der schwarm" di Frank Schätzing. Mentre il vocabolo “Weltanschauung” (ben noto ai letterati) non è direttamente traducibile, portando con sé un quantitativo notevole di significati filosofici, “Der Schwarm” significa precisamente “Lo sciame”. Nulla di più, nulla di meno. Infatti troviamo in libreria "Il quinto giorno" di Schätzing, perché gli italiani cosa sia uno sciame non lo sanno, ma fino a cinque sanno contare perché hanno un numero sufficiente di dita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 13" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig13.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Eppure ci sono molti esempi di titoli tradotti correttamente o almeno cercando di essere il più possibile aderenti all'originale. Pesco dagli anni 70 (per la precisione 1970-1978) una pentalogia eccezionale, le “Cronache di Ambra” di Roger Zelazny. "Nine Princes in Amber" ("Nove principi in Ambra"), "The Guns of Avalon" ("Le armi di Avalon"), "Sign of the Unicorn" ("Il segno dell'unicorno"), "The Hand of Oberon" ("La mano di Oberon"), "The Courts of Chaos" ("Le coorti del Caos").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 14" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig14.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Salto a pochi anni fa e trovo Fanucci che porta in Italia la trilogia di Mistborn di Brandon Sanderson. “Mistborn” sarebbe traducibile con “nato/a/i dalla nebbia” e viene lasciato in originale, anche nel romanzo, dove le nebbie hanno un ruolo predominante. Magari poteva starci una nota di traduzione, ma per me va bene così. E i titoli sono tradotti bene: "Mistborn: The Final Empire" ("Mistborn: L'Ultimo Impero"), "Mistborn: The Well of Ascension" ("Mistborn: Il Pozzo dell'Ascensione") e "Mistborn: The Hero of Ages" ("Mistborn: Il Campione delle Ere"). Non mi sogno neppure di sindacare la scelta di “campione” per “hero”; mi pare perfettamente calzante il tema epico del titolo, e poi “L'eroe delle ere” sarebbe risultato difficile da dire anche per chi riesce a pronunciare correttamente la lettera “r” (non il sottoscritto). La scelta di &lt;em&gt;ultimo&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;final&lt;/em&gt; nel titolo del primo romanzo non è male ma poteva essere tranquillamente tradotto con &lt;em&gt;finale&lt;/em&gt;: nel romanzo l'imperatore è immortale, quindi il suo regno durerà sempre. Ultimo nel senso che non ce ne sarà mai uno successivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 15" class="img-responsive" src="/images/investire-nei-titoli/fig15.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Conclusioni? Nessuna, come sempre. Però non abbiate timore di leggere in originale, se avete un po’ di conoscenza di una lingua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siete dei “beginner” della lingua inglese? Perché non iniziare con Harry Potter? I primi due libri (Harry Potter and the Philosopher’s Stone e Harry Potter and the Chamber of Secrets) sono brevi e molto semplici. Riuscite già a leggere decentemente? I racconti di Asimov o la citata pentalogia di Eddings. Siete dei “master”? Raccomando il ciclo delle Incarnations of Immortality (anche solo il primo On a Pale Horse) di Piers Anthony oppure Tolkien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona lettura!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="libri"></category><category term="film"></category></entry><entry><title>L'angolo dei tradittore</title><link href="thebabelcat.github.io/l-angolo-del-tradittore.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-12T08:00:00+01:00</published><updated>2015-01-12T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-01-12:thebabelcat.github.io/l-angolo-del-tradittore.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Si, ho scritto bene, “tradittore”. È un neologismo, fusione di “traduttore” e “traditore”. Perché tradurre è tradire, c'è poco da fare. La lingua è l'espressione più complessa e intima della mentalità e della storia culturale e sociale di una persona, e difficilmente un testo può essere “convertito” senza danni. Tradurre un testo è sicuramente molto complesso, e non posso certo ergermi ad esperto del settore, non ne avrei i titoli.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Si, ho scritto bene, “tradittore”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È un neologismo, fusione di “traduttore” e “traditore”. Perché tradurre è tradire, c'è poco da fare. La lingua è l'espressione più complessa e intima della mentalità e della storia culturale e sociale di una persona, e difficilmente un testo può essere “convertito” senza danni. Tradurre un testo è sicuramente molto complesso, e non posso certo ergermi ad esperto del settore, non ne avrei i titoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicevo che non posso certo fregiarmi del titolo di traduttore. Ma da avido lettore sono sempre estremamente interessato a confrontare i testi originali (se li posso comprendere, e nella misura in cui li comprendo), con la traduzione italiana. E talvolta mi trovo in disaccordo con alcune traduzioni, perché mi rendo conto che il testo italiano ha evocato in me sensazioni, immagini o collegamenti che il testo originale non mi suscitava, e viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorrei quindi riportare un esempio, non tanto per dare una traduzione “corretta” del testo (anche se sono dell'idea che la traduzione in oggetto non faccia troppi sforzi per essere fedele all'originale), ma per sottolineare la diversità di resa di una descrizione che cambia, in fondo, dei piccoli particolari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel caso che riporto, tratto dal libro “Player One” di Ernest Cline (ISBN Edizioni) il protagonista sta descrivendo un ambiente virtuale (cioè ricreato a computer) che riproduce una stanza degli anni ‘80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il testo originario è&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“He’d programmed it to look like a large suburban rec room, circa the late 1980s. Old movie and comic book posters covered the wood-paneled walls. A vintage RCA television stood in the center of the room, hooked up to a Betamax VCR, a LaserDisc player, and several vintage videogame consoles. Bookshelves lined the far wall, filled with role-playing game supplements and back issues of Dragon magazine.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Come si nota non sto proponendo un testo di Shakespeare e una media conoscenza dell'inglese è sufficiente a capire il frammento. Giusto alcune note per i non addetti ai lavori:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;VCR sta per videoregistratore&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LaserDisc è una tecnologia non più in uso, i dischi erano delle specie di CD grandi come un 33 giri che contenevano video e audio di alta qualità. L'antenato del DVD e del Blu-ray (ma analogico).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vediamo la traduzione ufficiale del frammento, ad opera di Laura Spini&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“L’aveva programmata perché somigliasse a una tavernetta borghese dei tardi anni ottanta. Ovunque, sulle pareti in legno, erano appesi vecchi poster di film e fumetti. Al centro della stanza, un vecchio televisore RCA al quale erano collegati un videoregistratore Betamax, un registratore laserdisc e diverse console d’annata. Sugli scaffali della parete di fondo erano impilati giornaletti di giochi di ruolo e numeri arretrati di Dragon.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi permetto di fare alcune osservazioni&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Innanzitutto una &lt;em&gt;large rec room&lt;/em&gt; non è una &lt;em&gt;tavernetta borghese&lt;/em&gt;. “Taverna” è una traduzione corretta per “Rec room”, che sta per “Recreation room”, ovvero una stanza dove una persona tiene televisore, libri, giochi, hobby. Il vezzeggiativo, in italiano, ha la funzione di trasmettere un valore affettivo, ma contemporaneamente trasmette una sensazione di piccolezza. Se dico “il mio giardinetto”, intendo che dietro casa ho... 30 metri quadri? 60? Se dietro casa ho un campo da golf 18 buche completo di club con piscina e SPA, e lo chiamo “giardinetto”, trasmetto contemporaneamente il mio status di milionario, ovvero uso il vezzeggiativo per accrescere qualcosa d'altro (gli amici letterati non me ne vogliano per il linguaggio pecoreccio con cui sto trattando le forme linguistiche). Quindi &lt;em&gt;tavernetta&lt;/em&gt; è una taverna di dimensioni normali o piccole a cui mi riferisco in modo affettuoso. Ma l'originale &lt;em&gt;large rec room&lt;/em&gt; non solo dice esplicitamente &lt;em&gt;large&lt;/em&gt; (che secondo le mie rudimentali conoscenze della lingua inglese significa “ampia”), ma non ha alcun accenno di affettuosità.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Borghese&lt;/em&gt;. Allora, visto che citare opere protette da copyright è sempre pericoloso, mi rifarò alla fonte del sapere per eccellenza, ovvero Wikipedia: “Nel parlare comune, i termini borghesia e proletariato si riferiscono più in generale ai concetti di ricco e povero.” (da Wikipedia, l'enciclopedia libera). Ovviamente potremmo stare a discutere mesi sul significato storico della parola “borghese”, ma andando al sodo direi che concordo con quanto riportato. Nel parlare comune "borghese” identifica una condizione di benessere economico, ma ha dentro una nota nettamente distintiva di una classe sociale. &lt;em&gt;Suburban&lt;/em&gt; letteralmente significa "periferico” (“suburbs” sono i sobborghi), ed è una denominazione principalmente urbanistica. È vero che in molte parti del mondo i sobborghi sono luoghi in cui si raccoglie la popolazione più ricca, ma questo non è vero neppure per tutte le città occidentali. Leggendo &lt;em&gt;suburban&lt;/em&gt; io penso ad una villetta, ovvero ad una casa in cui c'è spazio, in cui una famiglia tipicamente americana vive per conto proprio. Leggendo &lt;em&gt;borghese&lt;/em&gt; penso immediatamente ad uno status sociale, ad un certo livello di ricchezza e di educazione. Una cosa può implicare l'altra, ma tra “periferico” e “borghese” c'è una differenza di significato abissale.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Ovunque, sulle pareti in legno, erano appesi vecchi poster di film e fumetti.&lt;/em&gt; Personalmente avrei tradotto &lt;em&gt;wood-paneled&lt;/em&gt; per quello che è, ovvero “pareti rivestite in legno”, e non &lt;em&gt;pareti di legno&lt;/em&gt;. Non voglio immischiarmi in questioni architettoniche troppo profonde, ma tra le due cose c'è differenza, soprattutto nella resa dell'ambiente: non siamo in una baita, ma in una casa il cui proprietario ha voluto rivestire di legno le pareti della taverna, per dare un tono diverso all'ambiente. Sono un po’ perplesso inoltre da &lt;em&gt;ovunque&lt;/em&gt;, che dà un'idea di disordine non presente nell'originale: “Vecchi poster di film e fumetti ricoprivano le pareti rivestite in legno” mi pare una traduzione più semplice e fedele.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un &lt;em&gt;LaserDisc player&lt;/em&gt; non è un &lt;em&gt;registratore laserdisc&lt;/em&gt;, ma un “riproduttore”, che in italiano viene indicato meno formalmente come “lettore”. Un “CD player” è un “lettore di CD”, quindi un “LaserDisc player” è un “lettore di LaserDisc”. Con le maiuscole al loro posto. Inoltre i &lt;em&gt;role-playing game supplements&lt;/em&gt; sono dei “supplementi di giochi di ruolo”, ovvero integrazioni ai manuali base, e non “giornaletti”, che peraltro suona un po’ dispregiativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I &lt;em&gt;Bookshelves&lt;/em&gt; sono &lt;em&gt;lined&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;filled&lt;/em&gt;. “To line something” significa letteralmente “essere allineato contro qualcosa” (amo i verbi inglesi transitivi che in italiano diventano intransitivi). Quindi non semplicemente “gli scaffali della parete di fondo”, ma degli scaffali allineati, ordinati. E gli scaffali allineati sono “filled”, pieni, e gli scaffali allineati si riempiono di libri che, verosimilmente sono altrettanto ordinati, almeno sono in piedi, non sono “impilati”. Impilare dei libri significa adagiarli su un lato, uno sopra l'altro, fino a fare una pila, e normalmente indica un certo disordine.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mettendo tutto assieme vorrei confrontare la resa delle due traduzioni. Come già detto tradurre è tradire, quindi il confronto vuole essere più sul piano della “resa” e non della correttezza linguistica.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“L’aveva programmata perché somigliasse a una tavernetta borghese dei tardi anni ottanta. Ovunque, sulle pareti in legno, erano appesi vecchi poster di film e fumetti. Al centro della stanza, un vecchio televisore RCA al quale erano collegati un videoregistratore Betamax, un registratore laserdisc e diverse console d’annata. Sugli scaffali della parete di fondo erano impilati giornaletti di giochi di ruolo e numeri arretrati di Dragon.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“L’aveva programmata perché somigliasse ad un'ampia taverna di una casa di periferia dei tardi anni ottanta. Vecchi poster di film e fumetti coprivano le pareti rivestite in legno. Al centro della stanza si trovava un vecchio televisore RCA al quale erano collegati un videoregistratore Betamax, un lettore di LaserDisc e diverse console d’annata. Degli scaffali erano allineati lungo la parete di fondo, pieni di supplementi di giochi di ruolo e numeri arretrati della rivista Dragon.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;See you soon!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="libri"></category></entry><entry><title>Ma ciò che era futuro sarà passato?</title><link href="thebabelcat.github.io/ma-cio-che-e-futuro-sara-passato.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-12T08:00:00+01:00</published><updated>2015-01-12T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-01-12:thebabelcat.github.io/ma-cio-che-e-futuro-sara-passato.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sempre parlando di traduzioni, e non volendo aprire il drammatico capitolo dei titoli italiani dei film (che si concluderebbe comunque con un rogo dei responsabili della traduzione di “Eternal Sunshine of the Spotless Mind” con “Se mi lasci ti cancello”), volevo fare delle annotazioni sulla traduzione di “X-Men: Days of Future Past”, l'ultimo capitolo, in ordine di uscita, della saga degli X-Men.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/ma-cio-che-e-futuro-sara-passato/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre parlando di traduzioni, e non volendo aprire il drammatico capitolo dei titoli italiani dei film (che si concluderebbe comunque con un rogo dei responsabili della traduzione di “Eternal Sunshine of the Spotless Mind” con “Se mi lasci ti cancello”), volevo fare delle annotazioni sulla traduzione di “X-Men: Days of Future Past”, l'ultimo capitolo, in ordine di uscita, della saga degli X-Men.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un bel film, tra parentesi, che risolleva sicuramente la saga, assieme al precedente, dal baratro in cui era sprofondata con il terzo capitolo, “X-Men: The Last Stand” (X-Men: Conflitto finale) e con “X-Men Origins: Wolverine” (X-Men: le origini - Wolverine). E anche un po’ con “The Wolverine” (Wolverine - L'immortale). So che qualcuno di chi leggerà questo post giudica i film su una scala a due valori, “Hugh Jackman vestito” (=brutto) e “Hugh Jackman nudo” (=bello), ma il post è mio e io dò i valori che voglio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora scusate, prima di continuare vado a vedere una puntata di “Charlie’s Angels” per cercare di togliermi dalla testa Jackman che corre nudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tornando alla sopracitata traduzione del titolo oggetto del post vorrei far notare che l'ordine delle parole, e di conseguenza il significato, è dubbio nel titolo italiano. E probabilmente è dubbio non per un errore di traduzione, ma per le caratteristiche stesse dell'italiano. Procedo con ordine, o almeno ci provo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È abbastanza noto che in inglese l'aggettivo precede quasi sempre il sostantivo a cui si riferisce (tranne per alcune forme con il participio, tipo “the pictures shown”), mentre in italiano la posizione varia con il ruolo dell'aggettivo. Lascio qui alle persone competenti la spiegazione dei meandri della nostra bella lingua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi permetto solo di notare che in italiano la coppia aggettivo-sostantivo, se tolta dal contesto, può perdere in parte il significato che trasmette. Riprendendo un esempio de L'Accademia della Crusca, dire “giovane insegnante” o “insegnante giovane” non trasmette apprezzabili differenze. Ma, contestualizzando, dire “L'insegnante giovane di mia figlia” o “Il giovane insegnante di mia figlia” è profondamente diverso, in quanto la prima frase implica che ci sia un altro insegnante non giovane.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In inglese, dicendo “Days of future past”, e in particolare “future past”, ci stiamo riferendo al passato, il protagonista è il passato. Facciamo un esempio: se il titolo fosse “Days of a bright past” nessuno avrebbe dubbi nel tradurre con “Giorni di un passato luminoso”. E infatti qui “future” fa esattamente quello che fa “bright”, cioè l'aggettivo. “Futuro”, nel senso di “qualcosa che avverrà”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Senza fare spoiler troppo pesanti per chi non avesse visto il film, possiamo riconoscere in effetti che il film tratta di un passato che viene cambiato (viaggio nel tempo) quindi si parla dei giorni di quel passato che sarà (dopo la modifica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In italiano invece, magia delle differenze tra le lingue, ecco apparire una tremenda ambiguità (non che non ci abbia dormito la notte, eh, ma ci ho pensato un po’, questo sì). La traduzione ufficiale è “X-Men - Giorni di un futuro passato”, “futuro passato” che potrebbe essere un “futuro che non è più”, così come un “passato che sarà”. Di cosa stiamo parlando quindi? Come decidere?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A parziale discolpa dei traduttori dico che la traduzione esatta è impossibile, a meno di non scrivere un titolo stile “Storia di una gabbianella e del gatto che le insegnò a volare” (nulla contro la storia di Zorba e Fortunata, per inciso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A parziale colpa dei traduttori dico che in un titolo del genere l'anteposizione dell'aggettivo ha un suono piuttosto letterario. “Giorni di un luminoso passato” suona un po’ più elevato di “Giorni di un passato luminoso”, e “Giorni di un futuro passato” non fa eccezione. In effetti, leggendo la prima volta il titolo, ho dato per assunto che il sostantivo fosse “futuro”, “Giorni di un futuro che è stato”. Ma questo penso che possa variare da persona a persona, quindi non ne faccio colpa grave ai creatori del titolo italiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona visione!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="film"></category></entry><entry><title>Sugli accenti persi: Indiana Jones e l'ultima crociata</title><link href="thebabelcat.github.io/sugli-accenti-persi-indiana-jones.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-12T08:00:00+01:00</published><updated>2015-01-12T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2015-01-12:thebabelcat.github.io/sugli-accenti-persi-indiana-jones.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vedendo i film con il doppiaggio si perdono certamente molte sfumature dell'interpretazione dell'attore e del carattere imposto al personaggio. Nel caso di “Indiana Jones e l'ultima crociata”, terzo (e ULTIMO) episodio del nostro archeologo preferito, il mio giudizio sul doppiaggio è sia negativo che positivo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Vedendo i film con il doppiaggio si perdono certamente molte sfumature dell'interpretazione dell'attore e del carattere imposto al personaggio. Nel caso di “Indiana Jones e l'ultima crociata”, terzo (e ULTIMO) episodio del nostro archeologo preferito, il mio giudizio sul doppiaggio è sia negativo che positivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi riferisco al colossale Sean Connery, che con la sua bravura rischia di rubare completamente la scena all'altrettanto eccezionale Harrison Ford. Ma Sean Connery ha una caratteristica molto particolare, poco nota a noi “doppiati” italiani: ha un pesantissimo accento scozzese, ed è noto per disinteressarsi assolutamente alla cosa. Il che significa: se Connery è nel cast il suo personaggio è scozzese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bando alle ciance e passiamo ai fatti. Vi mostro una delle scene più belle in assoluto del film, oltre per la carica ironica, anche per la prestazione di Harrison Ford, che qui non dice (quasi) una parola ma domina il “dialogo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=CvcpFTLZwrU&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per i meno anglofili riporto le battute di Henry Jones Sr (Sean Connery):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Junior! Oh God, I’ve lost him. And I never told him anything... I just wasn’t ready, Marcus. Five minutes would have been enough.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Indy risale dal ciglio]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“I thought I’d lost you, boy!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ora togliamo il cappello del cinefilo (non cinofilo, miao) e calmiamo le scimmie che danzano e che mi incitano a vedere tutto il film per la dozzinesima volta, mettiamo il cappello dell'analista linguistico, che mi sono fatto da solo visto che non ho nessun titolo per dire qualche cosa in questo campo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorrei far notare che la pronuncia del nostro Connery è la seguente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Junior! Oh God, I’ve LOSHT him. And I never tOUld him anything... I just WASHN’t ready, MARCUS(H). Five minutes would have been enough.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Indy risale dal ciglio]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“I thought I’d LOSHT you, boy!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In maiuscolo le cose più evidenti. Ovviamente non si può rendere decentemente nello scritto la differenza sostanziale di accento tra Connery e Ford, l'uno con uno scozzese molto pronunciato, l'altro americano fino alla punta dei capelli. E in tutto il film questa differenza è sempre molto evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma, nella finzione cinematografica, come è possibile che il padre di Indy abbia un accento scozzese mentre il figlio parla americano? Volendo fare uno sforzo si potrebbe dire che i Jones sono di origine scozzese e Indy non ha avuto molti rapporti con il padre. Ma di questo non viene fatto alcun accenno. Inoltre “Jones” non è proprio un tipico cognome delle Highland scozzesi (forse lo è Villa Lobos Ramirez, ma tra l'altro lì Connery era egiziano, lasciamo il tutto per un altro articoletto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma per farla breve la scelta di Connery nel cast ha portato nel film un personaggio caratterizzato benissimo, ma ha anche posto un problema notevole per la “verosimiglianza” della storia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi il doppiaggio italiano questa volta fa meno danni del solito, perché appiana ai nostri orecchi la differenza tra padre e figlio. Per intenderci, è come se in un film italiano ci fosse un padre con un fortissimo accento sudtirolese e un figlio che parla siciliano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma, ma, ma. Ma Spielberg e Lucas sono forse nati ieri? Non si sono accorti del problema? La vedo difficile...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E qui mi si permetta di togliermi il cappello di fronte a quello che sono capaci di fare questi signori. Sì perché se il film lo avessi scritto e diretto io probabilmente a) avrebbe fatto molto più schifo b) qualcuno si sarebbe permesso di far notare che forse tra padre e figlio qualcosa non funziona a livello linguistico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invece Spilberg e Lucas cosa fanno? Lasciano tutto così! E se la ridono. E i fan cosa fanno? Dicono (giustamente, mi aggiungo subito al coro): “Va bene così!”. E si riguardano per la maitroppesima volta il film! A presto una maratona della TRILOGIA di Indiana Jones!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma prima di finire due chicche per chi non si è già addormentato a leggere tutto questo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella scena iniziale nel castello di Brunwald (Schloss Bürresheim, a poca distanza da Koblenz in Germania) Indy si presenta come un lord scozzese falsificando palesemente il proprio accento. E questa gag già molto divertente (“If you are a Scottish lord then I am Mickey Mouse!”) assume un senso molto più comico se si ha presente la gag di Spielberg e Lucas sul padre di Indy scozzese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto riguarda la falsificazione della nazionalità ci sarebbe da spendere fiumi di parole. Ad ogni modo in questo film abbiamo nell'ordine:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alison Doody, irlandese, che impersona una nazista austriaca. Purtroppo non avrà più parti di rilievo a Hollywood: quattro anni prima di incontrare la famiglia Jones aveva lavorato con Roger Moore in "A View to a Kill" ("007 Bersaglio mobile") nei panni di una cavallerizza associata al Max Zorin di Christopher Walken.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alison Doody" class="img-responsive img-small" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/Alison_Doody.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;John Rhys-Davies, gallese, veste i panni da Sallah, egiziano. Rhys-Davies ha al suo attivo ben 266 pellicole: oltre a "Raiders of the Lost Ark" ("I predatori dell'arca perduta"), primo capitolo della TRILOGIA dell'archeologo americano, si distinguerà nei panni di Gimli nella saga de "Il signore degli anelli" di Peter Jackson.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="John Rhys-Davies" class="img-responsive img-small" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/John_Rhys_Davies.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Julian Glover, inglesissimo, si presenta come Walter Donovan, americano (e parla con un accento americano ottimo!). Glover può vantare di essere comparso in un'altra TRILOGIA fondamentale, sempre ideata da George Lucas (ebbene sì, Lucas ha fatto cose buone) e sempre a fianco di Harrison Ford: è il Generale Veers de "The Empire Strikes Back" ("L'impero colpisce ancora"). Anche egli ha lavorato con Roger Moore in uno dei film di 007, "For Your Eyes Only" ("Solo per i tuoi occhi").&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Julian Glover" class="img-responsive img-small" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/Julian_Glover.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il sultano dell'Hatay, che all'anagrafe fa Alexei Sayle, inglese di Liverpool. Uno dei migliori cabarettisti inglesi degli anni 80, appare in molti film, ma nessuno della caratura di questa avventura della famiglia Jones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alexei Sayle" class="img-responsive img-small" src="/images/sugli-accenti-persi-indiana-jones/Alexei_Sayle.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona visione!&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="film"></category></entry><entry><title>You cannot pass... or shall?</title><link href="thebabelcat.github.io/you-cannot-pass-or-shall.html" rel="alternate"></link><published>2014-12-02T08:00:00+01:00</published><updated>2014-12-02T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2014-12-02:thebabelcat.github.io/you-cannot-pass-or-shall.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Molto spesso si considera la traduzione di un libro o i doppiaggio di un film come l'unica fonte di variazioni introdotte da persone che non siano l'autore dell'opera, e si dimentica che l'adattamento cinematografico è invece del tutto paragonabile ad una traduzione in una lingua, quella del cinema, che ha modalità espressive, vantaggi e limitazioni simili a quelli che si possono trovare analizzando le differenze tra le varie lingue. In questo breve articolo farò un confronto “a quattro” tra una scena de “Il signore degli anelli” di J.R.R. Tolkien e il film di Peter Jackson e le loro reletive troaduzioni in italiano.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Uno dei primi film che ho visto in lingua originale è stato "The Fellowship of the Ring", per svariate ragioni. Una di queste è che conosco molto bene sia il suddetto film che il romanzo, quindi so di potermelo godere anche se il parlato fosse in lingua urdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi ha colpito molto la diversità di accenti dei personaggi. Pipino parla con un accento scozzese spettacolare, che rende molto il suo essere campagnolo. Inoltre, come sempre, le voci reali sono più immerse nell'ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra le tante cose che mi sono balzate... all'orecchio, ho notato una variazione interessante nella famosissima scena sul ponte di Khazad-dûm. Armato di libri e di film, quindi, ho fatto una piccola ricerca (non voglio assolutamente sparare a zero su questo o quel problema di traduzione/adattamento, mi interessa solamente notare le differenze).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel romanzo, la parte che mi interessa è la seguente. Gandalf è sul ponte di Moria, il Balrog lo sta fronteggiando.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'You cannot pass,' he said. The orcs stood still, and a dead silence fell. 'I am a servant of the Secret Fire, wielder of the flame of Anor. You cannot pass. The dark fire will not avail you, flame of Udûn. Go back to the Shadow! You cannot pass.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘You cannot pass! ’ he said.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 01" class="img-responsive" src="/images/you-cannot-pass-or-shall/fig01.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come si nota JRRT usa tre volte il verbo can, esprimendo, per quanto si possa tradurre, il fatto che Gandalf vieta al Balrog di passare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La traduzione italiana di Vicky Alliata di Villafranca (su cui mi dilungherò un altra volta) riporta molto fedelmente il dialogo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Non puoi passare», disse. Gli Orchetti tacquero, e si fece un silenzio di morte. «Sono un servitore del Fuoco Segreto, e reggo la fiamma di Anor. Non puoi passare. A nulla ti servirà il fuoco oscuro, fiamma di Udûn. Torna nell'Ombra! Non puoi passare».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Non puoi passare!», disse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'adattamento cinematografico di Peter Jackson (ma non dimentichiamo le altre due sceneggiatrici Fran Walsh e Philippa Boyens) cambia un po’ la scena&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“You cannot pass!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“I am a servant of the Secret Fire, wielder of the flame of Anor. The dark fire will not avail you, flame of Udûn! Go back to the Shadow. You shall not pass!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image 02" class="img-responsive" src="/images/you-cannot-pass-or-shall/fig02.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dialogo è preso quasi parola per parola dal romanzo, ma balza immediatamente all'orecchio quel shall. “You shall not pass!” (vantaggi dei verbi modali inglesi) rende contemporaneamente l'idea che Gandalf non permette al Balrog di passare, che farà di tutto per impedirlo e anche una certezza che questo non accadrà. In italiano si renderebbe con un misto di “Non puoi passare”, “Non ti lascerò passare” e “Non passerai”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente la versione italiana del film non può rendere questa sottigliezza linguistica, e infatti il dialogo doppiato è&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Tu non puoi passare!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono un servitore del Fuoco Segreto, e reggo la fiamma di Anor. Il fuoco oscuro non ti servirà a nulla, fiamma di Udûn! Ritorna nell'ombra. Tu non puoi passare!“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In conclusione questo piccolo confronto mostra come non solo la traduzione letteraria, ma anche l'adattamento cinematografico può cambiare sottilmente il significato di una scena o di un dialogo. Solitamente il doppiaggio è il massimo responsabile di queste modifiche, avendo dei requisiti ulteriori che derivano dalla durata temporale delle battute e dalla sincronia labbiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo caso, forse per una mancanza linguistica, il doppiaggio italiano è stato più fedele al libro che non l'adattamento cinematografico originale.&lt;/p&gt;</content><category term="Traduzioni"></category><category term="traduzioni"></category><category term="libri"></category><category term="film"></category><category term="tolkien"></category></entry></feed>