<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>The Babel Cat - Riviste</title><link href="thebabelcat.github.io/" rel="alternate"></link><link href="thebabelcat.github.io/feeds/riviste.atom.xml" rel="self"></link><id>thebabelcat.github.io/</id><updated>2023-08-14T09:00:00+01:00</updated><subtitle>Avventure di un povero gatto in un mondo multilingue</subtitle><entry><title>KAOS 09</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-09.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-14T09:00:00+01:00</published><updated>2023-08-14T09:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2023-08-14:thebabelcat.github.io/kaos-09.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nono numero di KAOS, l&amp;#x27;ultimo della gestione Granata Press. E la redazione finisce... in Giappone!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pensando, esattamente 30 anni più tardi, alla traiettoria dei primi nove numeri di KAOS non può che venirmi un impeto di gratitudine per l&amp;#x27;avventura iniziata dalla Granata Press e per quello che ne uscirà. Nel 1993 i redattori di KAOS fondano la Nexus Editrice, che entra prepotentemente nel mercato italiano, restandone uno dei caposaldi fino al 2009, e la nostra amata rivista chiaramente li segue. Dopo questo numero finisce l&amp;#x27;infanzia di KAOS e in totale la redazione pubblicherà ben 75 numeri, 60 con la denominazione &lt;em&gt;KAOS&lt;/em&gt; e 15 con il titolo &lt;em&gt;Power KAOS&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma tiriamo il freno (storico) e concentriamoci su questo nuovo numero di KAOS, il numero 9. La redazione si sposta in Giappone e ci introduce ad &lt;em&gt;Akira&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Akira è, per svariati motivi, uno spartiacque nel campo del fantastico. Sia il manga (1982-1990) che il film (1988) appaiono in un periodo dove si fonda la cultura pop e, grazie alle indubbie qualità, entrano a pieno diritto nell&amp;#x27;Olimpo della fantascienza, influenzando in svariati modi molto di quello che verrà fatto successivamente. Il fantastico e la fantascienza non iniziano negli anni 80, chiaramente, ma è in di quel decennio la virata postapocalittica/cyberpunk di cui si è parlato diffusamente nel numero 3 di KAOS: basti pensare a &lt;em&gt;Blade Runner&lt;/em&gt; (1982) e &lt;em&gt;Neuromancer&lt;/em&gt; (1984).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma sarà proprio Akira a contribuire in modo prominente alla penetrazione del fumetto giapponese in USA, e alla conseguente importazione nel mondo occidentale della cultura pop nipponica, che era in qualche misura già in atto (&lt;em&gt;Great Mazinger&lt;/em&gt; di Go Nagai arriva in Italia nel 1979) e che raggiungerà livelli elevatissimi nella seconda metà degli anni 90 con fenomeni come &lt;em&gt;Dragon Ball&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Pokémon&lt;/em&gt; (e tanti altri).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I discorso, si capisce, è molto più complesso, e meriterebbe un approfondimento a sé stante. Akira NON è l&amp;#x27;opera che ha fatto conoscere il Giappone al mondo occidentale, ma ha sicuramente dato una spinta notevolissima. E qui la redazione di KAOS, probabilmente occupata a decidere cosa fare nella nuova avventura editoriale, perde un&amp;#x27;occasione molto preziosa di approfondire nel dossier ciò che era accaduto tra Giappone e Italia negli anni 70-80. La Granata Press è stata un&amp;#x27;importantissima casa editrice per quanto riguarda manga e anime, basti pensare alla rivista &lt;em&gt;Zero&lt;/em&gt; pubblicata dal 1990 al 1994, e quindi ci sarebbe stato tantissimo materiale per questo numero 9, che si sarebbe potuto dedicare ad una panoramica più ampia sulla cultura pop del Sol Levante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad ogni modo, questa fu la scelta della redazione nel maggio 1993, e il fatto che i ragazzi di KAOS fossero impegnati a far partire la macchina Nexus si intuisce da alcune scorciatoie editoriali ben visibili in questo numero. Alcuni articoli, sia del dossier che di altre rubriche, provengono da Casus Belli, e le pagine dedicate ai fumetti sono ben 36 (contro le 6-14 dei numeri precedenti). Nulla di ciò mi scandalizza, se si esclude che, avendo già dichiarato il mio odio per &lt;em&gt;ABC Warriors&lt;/em&gt;, non sono stato felice di trovare un terzo della rivista invaso da ben 6 capitoli dell&amp;#x27;opera di Mills e soci.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insomma, un numerone di KAOS che però a conti fatti mi pare più simile ai saldi di fine stagione prima della prossima apertura del nuovo scintillante negozio più che al degno coronamento della prima parte della poi lunga avventura kaotica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma non lasciatevi influenzare da queste mie prime considerazioni, tuffiamoci senza indugio in KAOS 9!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La copertina di Silvio Cadelo è semplicemente un capolavoro. Cadelo è un artista ben noto nel panorama fumettistico italo-francese e realizza un&amp;#x27;illustrazione che si adatta perfettamente allo stile grafico di Akira, tanto che inizialmente pensai si trattasse di un riquadro dell&amp;#x27;anime stesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La redazione, in un tono semiserio, pubblica un programma editoriale per KAOS in salsa Nexus, i cui punti principali sono la distribuzione più focalizzata in grossi centri urbani, la pubblicazione più costante di giochi e avventure, il passaggio ad un regolare calendario di uscite mensili. Al momento KAOS, infatti, era una pubblicazione un po&amp;#x27; altalenante. I primi 6 numeri erano stati pubblicati mensilmente dall&amp;#x27;ottobre 1991 all&amp;#x27;aprile 1992. KAOS 7 era uscito a due mesi dal numero 6, e i numeri 8 e 9 richiesero 5-6 mesi l&amp;#x27;uno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sacco della posta di questo numero conta una pagina in più (si parlava di scorciatoie editoriali), e risponde in modo più o meno sbrigativo a vari quesiti dei lettori. Continua il &amp;quot;BaZaR&amp;quot; che come già detto nel post relativo al numero 8 mi ricorda che le informazioni personali nel 1992 erano fondamentalmente di pubblico dominio. Il bel mondo andato.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ci sono parecchie novità nel mercato italiano del 1993!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DaS&lt;/strong&gt; ha pubblicato a fine 1992 l&amp;#x27;edizione italiana di &lt;em&gt;GURPS&lt;/em&gt;, forse il più noto sistema generico per giochi di ruolo, pubblicato in origine dalla Steve Jackson Games. Questa edizione di GURPS è la traduzione della terza edizione americana (che sarà seguita nel 2004 da una quarta edizione mai tradotta). Gli anni 1992-1994 sono stati molto importanti per il sodalizio DaS/I Giochi dei Grandi, che ha pubblicato, oltre al citato GURPS, &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Vampiri&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Guerre Stradali&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Ars Magica&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Paranoia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/06.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Arriva la traduzione italiana di &lt;em&gt;Stormbringer&lt;/em&gt;, il gioco di ruolo basato sulle opere di Moorcock, a cura della &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt;. La traduzione di &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; della West End Games, invece, tarda ad arrivare perché la ditta di Ingellis preferisce farlo uscire assieme alla traduzione del modulo &lt;em&gt;Heir to the Empire&lt;/em&gt;. Si annuncia però la traduzione di &lt;em&gt;Rolemaster&lt;/em&gt; (il sistema generico di cui GiRSA è una semplificazione, auguri!) con il primo volume &lt;em&gt;Spell Law&lt;/em&gt;. Svariati moduli e supplementi escono in quel mese per lo stesso GirSA (&lt;em&gt;La mappa della Terra di Mezzo&lt;/em&gt;), Il Richiamo di Cthulhu (l&amp;#x27;&lt;em&gt;Atlante di Lovecraft&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Cinque minuti a mezzanotte&lt;/em&gt;) e Cyberpunk (&lt;em&gt;Giù nello Sprawl&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Gravità Zero&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Devil&amp;#x27;s Den&lt;/strong&gt; si è affacciata al mercato italiano con Blood Master, di cui abbiamo una recensione proprio in questo numero, e pubblica un supplemento intitolato &lt;em&gt;Black Fire&lt;/em&gt;. Esce anche un boardgame dal titolo &lt;em&gt;Ghouls&lt;/em&gt;, che però è scollegato dal sistema di Blood Master.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È il turno della &lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; che dimostra di volersi impegnare ancora di più nel mercato ruolistico pubblicando &lt;em&gt;Druid&lt;/em&gt; di Spartaco Albertarelli, Nick Gandolfi e Paolo Parente. La redazione dà alcune anticipazioni (tutte corrette) sulla lussuosa pubblicazione: scatola rigida con manuale dal 140 pagine, avventura, mappa e dadi. Insomma, pare che la EG abbia imparato qualcosa dalle scatole del D&amp;amp;D! Parlando del diavolo (o del drago rosso) usciranno gli atlanti numero 4 e 5. La redazione cita Minrothad e Orchi ma centra solo parzialmente il bersaglio. L&amp;#x27;atlante numero 4 sarà &lt;em&gt;Il Regno di Ierendi&lt;/em&gt; (traduzione del Gazetteer 4 &lt;em&gt;The Kingdom of Ierendi&lt;/em&gt;), mentre il numero 5 sarà in effetti &lt;em&gt;Gli orchetti di Thar&lt;/em&gt; (traduzione del Gazetteer 10 &lt;em&gt;The Orcs of Thar&lt;/em&gt;). Per la quarta edizione di D&amp;amp;D uscirà anche l&amp;#x27;avventura in scatola &lt;em&gt;Dragon&amp;#x27;s Den&lt;/em&gt;, oltre ad alcuni moduli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine la &lt;strong&gt;Ripa&lt;/strong&gt; pianifica grandi cose, preparandosi ad invadere la penisola con le ultime produzioni in scatola della Games Workshop. Si parla anche di &lt;em&gt;Warhammer Fantasy Roleplay&lt;/em&gt;, che però sarà pubblicato proprio dalla Nexus. Forse per questo motivo la redazione liquida la notizia con un laconico &amp;quot;maggiori dettagli nel prossimo numero&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltralpe e oltreoceano troviamo la &lt;strong&gt;Chameleon Eclectic Entertainment&lt;/strong&gt; che pubblica &lt;em&gt;Millenium&amp;#x27;s End&lt;/em&gt;. Questo gioco di ruolo di fantascienza in realtà era stato pubblicato già nel 1991, e questa notizia si riferisce molto probabilmente alla seconda edizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Task Force Games&lt;/strong&gt; ambienta nel suo universo di Star Fleet Battles il gioco &lt;em&gt;Prime Directive&lt;/em&gt; di cui abbiamo parlato nel dossier di KAOS 8. Star Fleet Battles è un&amp;#x27;ambientazione non ufficiale di Star Trek, quindi anche questo gioco di ruolo può essere considerato un figlio illegittimo dell&amp;#x27;opera di Gene Roddenberry.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Leading Edge&lt;/strong&gt; rappresenta nel mondo del gioco di ruolo quello che la Ocean era per i videogiochi e si impegna con due nuovi tie-in: &lt;em&gt;The Lawnmower Man&lt;/em&gt; (tratto dal film del 1992 di Brett Leonard &lt;em&gt;Il tagliaerbe&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;Bram Stoker&amp;#x27;s Dracula&lt;/em&gt; (tratto dal film di Coppola). Per entrambi la casa americana produce un sistema per gioco di ruolo, ma per quanto riguarda il vampiro più famoso della storia porta sul mercato anche un gioco da tavolo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prosegue l&amp;#x27;impegno della &lt;strong&gt;West End Games&lt;/strong&gt; per &lt;em&gt;Torg&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; con nuovi moduli: &lt;em&gt;Tokyo Citybook&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Galaxy Guide 7: Mos Eisley&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per aiutare i giocatori a navigare nell&amp;#x27;oceano dei sistemi ruolistici la &lt;strong&gt;Armory&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Data-Con&lt;/em&gt; che permette di convertire statistiche di personaggi tra una notevole lista di giochi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; affianca agli altri boxed set già esistenti &lt;em&gt;Menzoberranzan&lt;/em&gt;, imperniato sulla città dei drow di cui Robert Salvatore ci ha parlato nella sua &lt;em&gt;Trilogia degli elfi scuri&lt;/em&gt;. La ditta americana conclude la pubblicazione della &lt;em&gt;Magic Encyclopedia&lt;/em&gt; e pubblica l&amp;#x27;avventura per master ed un solo giocatore &lt;em&gt;Thief&amp;#x27;s Challenge&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come non citare infine i dadi della &lt;strong&gt;Koplow&lt;/strong&gt; che permettono di fare sempre 6? Sono certo che nessuno attorno al tavolo sospetterà qualche trucco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questa pagina si trova un elenco di 41 club e associazioni legate al gioco presenti sul territorio italiano, e si citano le due convention Ianua Fantasy IV (aprile) e Italcon 1993 (maggio). Complimenti all&amp;#x27;Emilia-Romagna che guida la classifica con ben 9 associazioni, seguita dalla Lombardia con 7 che però bara spudoratamente aggiungendo la Svizzera italiana.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Battle Masters&lt;/strong&gt; - Editore: Milton Bradley - Prezzo: L. 88.000 - Annunciato nel numero 5 di KAOS, il nuovo gioco in scatola della MB creato in collaborazione con la Games Workshop fa sicuramente una gran figura una volta messo in tavola. 100 miniature tra Imperiali e Caos ed una torre in plastica più svariati accessori non lasciavano molto a desiderare. La qualità delle miniature è inferiore a quella standard di Warhammer, ma questo è vero anche per gli altri giochi della MB come HeroQuest e Space Crusade. Il prezzo non era banale: la redazione riporta L. 88.000 ma il catalogo de I Giochi dei Grandi del 1993-1994 lo dà a L. 99.000 contro le L. 69.000 degli altri due giochi citati. Una differenza non banale se si considera che lo stesso catalogo vende la scatola base del D&amp;amp;D a L. 33.000. Sempre come riferimento storico, nel catalogo 1993-1994, le scatole da 10 miniature per Warhammer Fantasy Battles della Citadel venivano L. 19.500.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blood Master&lt;/strong&gt; - Editore: Devil&amp;#x27;s Den - Prezzo: L. 36.000 - La romana Devil&amp;#x27;s Den presenta questo gioco da tavolo fantasy incentrato su battaglie a singolo uomo. Su questo stesso numero di KAOS veniva annunciata l&amp;#x27;espansione Black Fire che introduce maghi e incantesimi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wose della foresta oscura&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 16.000 - Apparentemente una caduta di stile nei bei moduli ICE dedicati a MERP, questo modulo si compone di tre avventure legate fra loro ma (a detta del recensore) dalla trama piuttosto debole e incentrata sul soprannaturale, cose atipica per GiRSA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Attraverso le linee&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;Labirinti di paura&lt;/strong&gt; - Editore: DaS Production - Prezzo: L. 18.000 cad - Due moduli di avventura per &lt;em&gt;Il gioco di ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;. Il primo è un&amp;#x27;impegnativa campagna in tre episodi, mentre il secondo si compone di due avventure distinte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La maschera e il volto&lt;/strong&gt; - Editore: Proxima - Prezzo: L. 25.000 - In 140 pagine, Luca Giuliano e Alessandra Areni ci presentano i risultati di un&amp;#x27;indagine effettuata su più di 1000 giocatori di ruolo. Un volume importante che mostra uno spaccato del mondo ludico italiano e che sarebbe oggi di grandissimo interesse storico.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---akira-8c15"&gt;Dossier - Akira&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier è introdotto da una coloratissima illustrazione di Katsuhiro Otomo (autore di Akira), che originariamente era la copertina del quarto volume in lingua giapponese. Il dossier contiene illustrazioni di Luca Poli, oltre che di Otomo stesso tratte dal manga o dal film.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Il primo articolo, intitolato &lt;em&gt;Akira&lt;/em&gt;, è di Jean-Marc Toussaint della redazione di Casus Belli ed è tradotto da Marcello Manicardi. Toussaint presenta il mondo di Akira introducendo brevemente le ambientazioni e la popolazione di Neo-Tokyo. L&amp;#x27;articolo è accurato e passa in rassegna tutti i luoghi dove si svolge l&amp;#x27;azione del manga come Tokyo vecchia, l&amp;#x27;estuario e l&amp;#x27;isola maggiore ma è un po&amp;#x27; spiazzante in quanto mi sarei aspettato per prima cosa una panoramica storica sul fenomeno Akira.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa si può trovare in &lt;em&gt;Akira il manga&lt;/em&gt; di Marco e Tim Casolino, che già avevano contribuito a KAOS nel numero 2 con l&amp;#x27;avventura &amp;quot;L&amp;#x27;incantesimo di Vedus&amp;quot;. Oltre a tracciare abbastanza rapidamente la rilevanza del manga e i toni generali dell&amp;#x27;opera, i due autori si soffermano sulla pubblicazione di Akira in occidente, con conseguenti cambiamenti come l&amp;#x27;inversione delle tavole e la colorazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Akira il film&lt;/em&gt; troviamo una descrizione analoga dell&amp;#x27;opera cinematografica, firmata dagli stessi due autori dell&amp;#x27;articolo precedente assieme a Marcello Manicardi. Gran parte dell&amp;#x27;articolo è una critica all&amp;#x27;adattamento e alla distribuzione italiana del film, che furono un deciso fiasco. &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/16.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Come ho già detto in passato, rileggere KAOS 30 anni più tardi mi da realmente il senso di quanto il mondo sia cambiato nel modo di percepire il fantastico, almeno a livello superficiale. In anni dove le major si combattono a furia di film e serie TV con protagonisti provenienti dai fumetti sembra ridicolo pensare che Akira sia stato distribuito (in Italia) solo in qualche cinema, per breve tempo, e con un trattamento pessimo dei dialoghi e del comparto audio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attorno agli anni 2000, con l&amp;#x27;esplosione delle comunicazioni planetarie grazie ad Internet, il mondo degli affari si è accorto del potenziale economico degli appassionati del fantastico, e non sarò io a lamentarmi del fatto che finalmente si possono trovare delle magliette con frasi tratte da &amp;quot;Il Signore degli Anelli&amp;quot; o dalle opere di Martin. Nel 2023 la produzione di materiale fantastico in campo editoriale, cinematografico/televisivo, ludico e videoludico è talmente ampia da far risultare alienato chi non ne sappia nulla, al contrario di quanto avveniva 30 anni fa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Però io, che nel 1993 anelavo ad avere una rivista come KAOS che parlasse di temi che mi stanno a cuore, che non vedevo l&amp;#x27;ora di sapere che qualche casa di produzione cinematografica era interessata a Dungeons &amp;amp; Dragons o a Lovecraft, mi trovo tre decadi più tardi a pensare che forse si potrebbe rallentare un po&amp;#x27;, che la qualità media dei prodotti è bassa, che il fantastico è usato solo come contenitore per veicolare tematiche sociali e politiche che non gli appartengono. Certamente, adesso abbiamo adattamenti di alto livello e una distribuzione più che capillare, ma il prezzo che stiamo pagando è alto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sia benedetto Peter Jackson con la sua trilogia, e altrettanto benvenuti sono lo sforzo dei primi venti film della Marvel e il Dune di Villeneuve (a breve la seconda parte), ma questi primi piatti sono contornati da svariate portate di ben più bassa qualità: devo citare la serie TV di Shannara, i seguenti film de &lt;em&gt;Lo Hobbit&lt;/em&gt;, o lo stupro di Guerre Stellari e Indiana Jones? Mi fermo qui visto che mi sta già venendo l&amp;#x27;ulcera.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/17.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tornando al dossier di KAOS 9, la redazione prosegue con una traduzione dell&amp;#x27;avventura &lt;em&gt;Scramblers in the night&lt;/em&gt; firmata ancora da Toussaint e pensata per Simulacri. Il famosissimo &amp;quot;Akira slide&amp;quot; campeggia sulla prima delle 6 pagine di descrizione, che forniscono parecchio materiale, soprattutto per quanto riguarda l&amp;#x27;ambientazione in quanto l&amp;#x27;autore riporta poche statistiche dei personaggi non giocanti.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="fumetto---abc-warriors-0e6f"&gt;Fumetto - ABC Warriors&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Libro I, Parte Terza, Quarta e Quinta de &amp;quot;Kronache di Kaos&amp;quot; di Pat Mills, Tony Skinner e Kevin Walker. Ho ormai rinunciato a capire cosa accada in questo assurdo fumetto. Rivoglio le &amp;quot;Cronache della Luna Nera&amp;quot;!!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/23.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="k-uestionario-b90c"&gt;K-uestionario&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La redazione di KAOS vuole tastare il terreno e chiede ai lettori di esprimere il proprio parere. Ancora una volta mi assale un moto di nostalgia a pensare ai quindicenni che, compilato il questionario, lo spedirono per posta a Lido di Camaiore. Il K-uestionario esplora sia i gusti ludici dei lettori in termini generali che le impressioni più specifiche sulla rivista. Non ricordo al momento se i risultati del sondaggio siano stati pubblicati, lo vedremo nei prossimi articoli dedicati a KAOS!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/41.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="game---lisola-di-anastrofe-5ea5"&gt;Game - L&amp;#x27;isola di Anastrofe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Andrea Angiolino, coadiuvato da Onofrio Catacchio e Gianluca Meluzzi, presentano un piccolo gioco in solitario dal tono decisamente umoristico. I giocatori impersonano &amp;quot;un giovane eroe/una giovane eroina del mito greco-romano&amp;quot; che si mettono in viaggio per la propria terra natia. Il sistema fa uso di carte da poker e di un set di paragrafi alla libro-gioco.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/42.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="game---pupe-con-le-ali-di-pipistrello-dallinferno-4e76"&gt;Game - Pupe con le ali di pipistrello dall&amp;#x27;inferno&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eccoci alla terza ed ultima puntata della pubblicazione di &lt;em&gt;Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/em&gt; e dei suoi supplementi. Dopo aver descritto le &amp;quot;buone&amp;quot; &lt;em&gt;Suore Centaure Rinnegate&lt;/em&gt; è il turno di &lt;em&gt;Pupe con le ali di pipistrello dall&amp;#x27;inferno&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Batwinged Bimbos From Hell&lt;/em&gt;) che ovviamente sono la controparte &amp;quot;cattiva&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Buttava veramente male. C&amp;#x27;era una sola speranza, ed era meglio non averla. Sono cattive, sono violente, e sono totalmente libere dalla zavorra dell&amp;#x27;intelligenza! Nascondendo il viso tra le mani, Satana raschiò il fondo del barile e pose il destino del mondo nelle mani delle Pupe con le Ali di Pipistrello dall&amp;#x27;Infero. Nulla sarebbe rimasto come prima.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/47.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Anche questa espansione, come la precedente, aggiunge nuove abilità e personaggi, ma non cambia le regole fondamentali del gioco. 15 pagine che, assieme alle precedenti uscite, portano il totale a 53. Un plauso a Marcello Missiroli, Roberto di Meglio e Simone Peruzzi per l&amp;#x27;impegno profuso nella traduzione di tutto questo materiale.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="argomenti---guida-alla-pittura-7d89"&gt;Argomenti - Guida alla pittura&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La prima parte de &lt;em&gt;Guida alla pittura&lt;/em&gt; di François Décamp era stata pubblicata su KAOS 7, e qui troviamo un secondo succulente articolo che tratta di diorami, passando in rassegna svariati materiali (compensato, balsa, e materiali per scultura) e accessori come scudi, bandiere e decalcomanie. La guida conta dieci pagine, che sommate alle precedenti forniscono ai novelli artisti ben 18 pagine di consigli che nel 1993 erano oro colato. Mentre adesso i video tutorial su YouTube sono fin troppi, al tempo reperire informazioni e immagini sulle tecniche di modellismo era sicuramente più complesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le immagini non sono eccezionali, sicuramente non hanno nulla a che spartire con fotografie molto più professionali di riviste quali &lt;em&gt;Tutto Modellismo&lt;/em&gt;, ma si tratta di due pubblicazioni differenti e quindi ancora una volta mi complimento retroattivamente con la redazione per aver tradotto questo bel contributo di Décamp.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/63.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---abc-warriors-0e6f"&gt;Fumetto - ABC Warriors&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Libro I, Parte Sesta, Settima e Ottava de &amp;quot;Kronache di Kaos&amp;quot; di Pat Mills, Tony Skinner e Kevin Walker. Non vedo alcuna speranza che questo pastrocchio diventi qualcosa di leggibile. Spero che KAOS 1.0 butti nel bidone tutto il resto e ci fornisca qualche fumetto decente (cosa che accadrà!).&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/73.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Andrea Di Meglio continua la rassegna delle incursioni targate Milton Bradley nel mondo GW con &lt;em&gt;Missioni fra le stelle&lt;/em&gt;. Mentre nello scorso numero si era parlato delle espansioni di Hero Quest, questa volta torniamo a parlare del mitico &lt;em&gt;Star Quest&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Space Crusade&lt;/em&gt;) presentato nel numero 6 dallo stesso autore. Le due espansioni in questione sono le (arcinote nel 2023) &lt;em&gt;Missione Dreadnought&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Mission Dreadnought&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;L&amp;#x27;attacco degli Eldar&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Eldar Attack&lt;/em&gt;), che Di Meglio descrive con dovizia di particolari, elogiando entrambe ma favorendo la prima.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/91.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Subito dopo troviamo &lt;em&gt;Anteprima: Toon&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio. L&amp;#x27;autore fa una dovuta precisazione riguardo alla distinzione tra recensione e anteprima, in quanto la traduzione di &lt;em&gt;Toon&lt;/em&gt; della Steve Jackson sarà tra i primi prodotti Nexus. L&amp;#x27;articolo poi entra nel dettaglio di cosa contraddistingue Toon da altri giochi, spiegandone la semplicità e la bizzarria. Si parla anche dei supplementi già usciti in lingua originale e che verranno pubblicati in italiano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Immagini dalla Terra di Mezzo&lt;/em&gt; Gabriele Tornar ci parla di due uscite tolkeniane, &lt;em&gt;L&amp;#x27;ultima canzone di Bilbo&lt;/em&gt; (Nexus) e &lt;em&gt;Il mondo di Tokien&lt;/em&gt; (Piemme). La prima è la traduzione dell&amp;#x27;opera pubblicata in lingua originale già nel 1974 e le illustrazioni di Pauline Baynes presenti in quella edizione accompagnano anche questa versione italiana. Il volume della Piemme invece è una collezione di sessanta illustrazioni provenienti dai calendari della Harper &amp;amp; Collins. Questi calendari erano generalmente di difficile reperibilità in Italia, quindi il volume assumeva un&amp;#x27;importanza ancora maggiore.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-09/95.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A chiudere il numero ci pensa Raffaele Matone con &lt;em&gt;Mamma, che paura! Ovvero come intimorire i malcapitati giocatori&lt;/em&gt;. L&amp;#x27;articolo, piuttosto lungo, parte da un&amp;#x27;introduzione al tema della paura a livello psicologico e prende in esame velocemente alcuni caposaldi letterari, per poi spostarsi al tema annunciato nel titolo e dare alcuni consigli specifici ai master che vogliano impostare un&amp;#x27;avventura o una campagna facendo leva su &amp;quot;il sentimento più antico e profondo radicato nell&amp;#x27;uomo&amp;quot;. Parola di Howard Phillips Lovecraft!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sottotono? Trucchetto editoriale? Ultima fatica prima del grande salto? Sono sinceramente incerto su come valutare questo numero di KAOS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Globalmente mi è sembrato un po&amp;#x27; sotto la media: il dossier poteva avere uno sguardo un po&amp;#x27; più ampio sul fenomeno manga e anime, e l&amp;#x27;aumento smisurato delle pagine di fumetto (di bassa qualità) lasciano alquanto a desiderare. Allo stesso tempo il contorno della rivista è solido, la redazione cementa il rapporto con Casus Belli (non mi disturbano le traduzioni di articoli stranieri) e, come sempre mettendoci nel contesto storico in cui è uscito, l&amp;#x27;importanza globale di questo numero aumenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Penso che tutto sommato i primi 9 numeri di KAOS siano stati una benedizione per il mercato del gioco in Italia. La redazione è appassionata, competente e piena di energie, visto che si lancia addirittura nella creazione di una nuova casa editrice. E non siamo parlando di un personaggio minore della storia del gioco in Italia. Qui inizia la Nexus, che darà un contributo notevolissimo al panorama ludico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A titolo personale, visto che ci affacciamo alla nuova avventura, ringrazio coloro che hanno contribuito a questi nove numeri, per quanto hanno dato alla mia giovinezza e alla mia conoscenza del gioco. Chiamiamo le cose con il loro nome: per il contributo che hanno dato alla mia cultura. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie!!!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel numero 10 (scusate, volevo dire 1.0) si parlerà del vecchio mondo Games Workshop. Warhammer, arriviamo!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 9, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/uVECRS7T#tpUtYvWyDF8QU5PV2zo_vQdBv3laAe0hnMUYLRXhH44"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 08</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-08.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-29T16:00:00+01:00</published><updated>2023-03-29T16:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2023-03-29:thebabelcat.github.io/kaos-08.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ottavo numero di KAOS, penultimo della gestione Granata Press. È il turno della fantascienza!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il percorso di KAOS si sta facendo decisamente interessante. Dopo aver esplorato il fantasy con D&amp;amp;D, Tolkien e Howard, l&amp;#x27;orrore metafisico di Lovecraft, i supereroi americani e i non-supereroi italiani, e il cyberpunk, è ora di affrontare il cosiddetto elefante nella stanza: la fantascienza!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sento già schiere di appassionati di Gibson caricare i loro Uzi e preparare i loro terminali per farmi una spietata guerra. Certo, certo, il cyberpuk È fantascienza, su questo non si discute, ma ho sempre pensato che quel numero 3 di KAOS fosse un po&amp;#x27; fuori ordine. In fondo il cyberpuk è tuttora una corrente di nicchia, meno accessibile e nota al grande pubblico, il quale associa al termine fantascienza altri argomenti. Insomma, come se una rivista di musica classica esordisse con un dossier su Schönberg!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma bando alle ciance. Di cosa si parla in questo numero di KAOS? La splendida copertina dice tutto: &lt;em&gt;Guerre Stellari&lt;/em&gt;... ops, no, scusate... &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; (e &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt;)!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Sento i sopracitati fan di Bruce Sterling mormorare che Yoda, Obi-Wan, Luke e compagnia bella sono tutto meno che fantascienza, e sicuramente non quella classica. Hanno ragione, i nostri solitari di ventura, ed effettivamente ci sarebbe molto da dire (e molto, moltissimo, è in effetti stato detto) sul fantasy spaziale di Star Wars e sulle relazioni tra due pietre miliari che hanno poco da spartire e che hanno diviso il pubblico in modo importante. Gli approcci di Roddenberry e Lucas non potrebbero essere più diversi e, considerato che il secondo si presenta all&amp;#x27;esame ben 11 anni più tardi del primo, rappresentano ere decisamente differenti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il quantitativo di materiale originale prodotto dai due presenta differenze imbarazzanti. Nel dicembre 1992 Kirk e soci hanno al loro attivo la serie originale (79 episodi) e The Next Generation in corso (circa 152 episodi fino a quell&amp;#x27;anno), 6 film e una serie animata, mentre i ribelli della galassia lontana lontana schierano in campo solamente 3 film (il cui numero non aumenterà MAI). Eppure nel mondo del gioco di ruolo i conti vengono pareggiati. La FASA presentò &lt;em&gt;Star Trek: The Role Playing Game&lt;/em&gt; nel 1982 e produsse tra il 1983 e il 1989 30 supplementi e 20 avventure, con una seconda edizione del manuale base nel 1983. La West End Games, dal canto suo, pubblicò &lt;em&gt;Star Wars: The Roleplaying Game&lt;/em&gt; in due edizioni (1987 e 1992), accompagnando il manuale base con ben 100 supplementi e avventure (anche se nel 1992 erano circa una quarantina).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insomma, i due sistemi della FASA e della WEG sono delle presenze molto importanti nel panorama di fine millennio. Tutta qui la fantascienza carta e penna? A parte i sistemi dedicati ai pastori di pecore elettriche, si intende.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beh, qui andrebbe fatto un excursus un po&amp;#x27; preciso, ma visto che questo non è il tema dell&amp;#x27;articolo sarò breve. Opere letterarie di fantascienza più classiche, sia in senso strettissimo come i lavori di Verne o Wells o più moderne come gli imperi di Asimov e di Herbert, non sono state particolarmente corteggiate dai produttori di giochi di ruolo, anche se &lt;em&gt;Traveller&lt;/em&gt;, altra pietra miliare e tra i primi GdR a tema fantascientifico, attinge a piene mani da opere degli anni 50-70. Negli anni 70 i GdR di fantascienza sono circa una decina, tra cui &lt;em&gt;Star Trek: Adventure Gaming in the Final Frontier&lt;/em&gt; della Heritage Models (1978). Gli anni 80 si fanno decisamente più interessanti, con il già citato &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; della FASA (1982) e &lt;em&gt;Star Frontiers&lt;/em&gt; della TSR (1982), ma anche con &lt;em&gt;Ringworld&lt;/em&gt; della Chaosium (1984), &lt;em&gt;Space Master&lt;/em&gt; della ICE (1985), &lt;em&gt;GURPS Space&lt;/em&gt; della Steve Jackson (1986), &lt;em&gt;MechWarrior&lt;/em&gt; ancora della FASA (1986), &lt;em&gt;Robotech&lt;/em&gt; della Palladium (1986), e l&amp;#x27;altro protagonista del numero odierno &lt;em&gt;Star Wars: The Roleplaying Game&lt;/em&gt; della West End Games (1987). Terminano il decennio &lt;em&gt;Cyberpunk 2013&lt;/em&gt; della R. Talsorian Games (1988) e &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt; della attivissima FASA (1989). Va menzionato, per lieve contrasto a quanto detto prima, &lt;em&gt;Space: 1889&lt;/em&gt; della GDW (1988) che è ambientato in un&amp;#x27;epoca spaziale vittoriana che sposa in pieno le visioni dello scrittore di Nantes e dell&amp;#x27;autore de &lt;em&gt;La macchina del tempo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non proseguo per non diventare didascalico, ma faccio notare come gli anni 90 siano un territorio presidiato più dal mondo tetro della White Wolf (&lt;em&gt;Vampiri: la masquerade&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Licantropi: l&amp;#x27;apocalisse&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mage: The Ascension&lt;/em&gt;, per citarne alcuni), che da grandi nomi della fantascienza, anche se noi italiani potremo godere de &lt;em&gt;I figli dell&amp;#x27;olocausto&lt;/em&gt; della Black-Out. Sarà un caso che gli anni 2000 vedranno un ritorno dei due titoli presentati oggi, con lo &lt;em&gt;Star Wars Roleplaying Game&lt;/em&gt; della Wizards of the Coast (2000) e lo &lt;em&gt;Star Trek Roleplaying Game&lt;/em&gt; della Decipher (2002)?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come si vede, ad ogni modo, la scelta per gli appassionati di spazio non è proprio minimale. Se guardiamo al successo delle ambientazioni, però, non si può che accettare l&amp;#x27;evidenza che Star Trek e Star Wars, seguiti a ruota da varie incarnazioni del cyberpuk, sono due protagonisti di prim&amp;#x27;ordine nel mondo dell&amp;#x27;intrattenimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo numero di KAOS si infila direttamente nella mischia tra Trekkers e Force-users, e sarà interessante vedere come due argomenti simili eppure distanti verranno affrontati!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È Onofrio Catacchio ad accoglierci sulla soglia di KAOS 8, dicembre 1992, che sforna un lavoro decisamente migliore di quanto pubblicato in copertina al numero 3. Il numero freme nelle mie mani, bravo Onofrio!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La redazione torna (temporaneamente?) seria con un bell&amp;#x27;editoriale di Luca Oleastri. Ne cito alcuni estratti perché mi paiono molto interessanti. Dice Oleastri&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Il Gioco di Ruolo è uno &amp;#x27;sport della mente&amp;#x27; seguito da centinaia di migliaia di persone nel mondo. Nel GdR far crescere il proprio personaggio, sconfiggere &amp;#x27;mostri&amp;#x27; e trovare tesori è sicuramente rilevante, ma non è tutto. Ciò che si impara a livello umano su se stessi e sulle altre persone è forse molto più importante della meccanica delle regole sulle quali forse molti di voi si accaniscono.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;e poco più avanti&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;se sarete onesti, quando vi guarderete allo specchio dopo una sessione di gioco, saprete se siete uno che fa un buon gioco di squadra, un buon &amp;#x27;combattente&amp;#x27;, un buon leader e un onesto giocatore.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ora, tali pensieri, qui alla redazione futura di The Babel Cat, sono non solo ben visti, ma attivamente supportati. Da noi c&amp;#x27;è una porta spalancata su cui c&amp;#x27;è scritto &amp;quot;Il gioco fa bene. Si prega di lasciare questa porta sempre aperta.&amp;quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Scherzi a parte, penso che questi due brevi passaggi centrino un punto cardine del gioco, di cui tuttora discuto con amici che, ormai genitori di ragazzi adolescenti, si trovano a chiedersi cosa faccia loro bene. Ecco, il gioco fa bene, in generale. Il gioco intelligente, in particolare, dovrebbe essere insegnato a scuola. Non a caso il gioco di ruolo (inteso molto sui generis) diventa protagonista di sessioni di team building e di corsi di management.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È vero: sedersi intorno ad un tavolo, con un pugno di regole (più o meno flessibili) ed un obiettivo, ci insegna qualcosa. E chi di noi non ha trovato il power player che vuole ad ogni costo tutti i punti esperienza possibili, quello a cui piace dire agli altri cosa fare o quello che tace e vede cosa pensa la maggioranza? Magari siamo proprio noi uno di quelli, o tutti (possibilmente non allo stesso tempo, se no ci sono dei problemi più seri). E giocare ci insegna a perseguire i nostri obiettivi, o ad accantonarli per un bene più grande (la vittoria del gruppo), a far valere le nostre idee e ad imparare quando è il caso di ascoltare gli altri, a soppesare gli elementi che abbiamo in mano, le certezze e le probabilità, e a prenderci dei rischi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poco sotto l&amp;#x27;editoriale, la redazione fa ammenda per aver interrotto le &lt;em&gt;Leggende delle Contrade Dimenticate&lt;/em&gt; e le &lt;em&gt;Cronache della Luna Nera&lt;/em&gt; e aver pubblicato quella schifezza di &lt;em&gt;ABC Warriors&lt;/em&gt;. Si augurano che &amp;quot;risulti ugualmente gradito a tutti voi&amp;quot;. Per nulla, cara redazione! Se proprio devo dire la mia rivoglio le avventure di Whismerhill e Feidreiva, e non sarò felice se nel prossimo numero troverò ancora robaccia di Pat Mills.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cabina temporale ci fa sapere che in KAOS 9 ci saranno ben due puntate di ABC Warriors, così ci prepariamo delle bustine di Malox.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sacco della posta di Urgh l&amp;#x27;orchetto vede svariati lettori mettersi in contatto con la redazione per esprimere vari pareri e chiedere informazioni. Il bazar è ancora una volta la prova inequivocabile che il 1992 era un mondo tanto diverso dal nostro quanto GURPS lo è da Risiko: le richieste di &amp;quot;entrare in contatto&amp;quot;, i numeri di telefono, la totale mancanza di privacy dei dati personali (beati quegli anni).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La redazione fa i complimenti ad una non meglio precisata convention settembrina (la VerCon citata nel numero precedente). L&amp;#x27;organizzazione de &amp;quot;I Giochi dei Grandi&amp;quot; e del Club 3M di Modena sono state apparentemente ottime e oltre 600 persone hanno partecipato. Complimenti in lieve ritardo (solo 30 anni!) a Roberto Di Meglio della redazione di KAOS per il suo secondo posto al Settimo Campionato Nazionale di AD&amp;amp;D. Una curiosità: la redazione nota che alla convention era presente la Stratelibri, e menziona una possibile riconciliazione tra la casa di Ingellis e quella di Nando Ferrari. I due, come sappiamo bene, avevano visioni diametralmente opposte del mercato e delle strategie di distribuzione, e la Stratelibri non entrò mai a far parte del catalogo I Giochi dei Grandi (almeno fino al 2000).&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La redazione rilascia un piccolo update sul lavoro che sta svolgendo su &lt;em&gt;Simulacri&lt;/em&gt; (l&amp;#x27;edizione italiana di SimulacreS): quattro pagine di regolamento e sette ambientazioni. Il numero 9 di KAOS includerà uno scenario basato su &lt;em&gt;Akira&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si parte con la &lt;strong&gt;Ripa&lt;/strong&gt; di Milano che presenta la versione italiana di &lt;em&gt;Battletech&lt;/em&gt; della FASA, mentre la pubblicazione di &lt;em&gt;Shadorun&lt;/em&gt; slitta al 1993. In realtà sappiamo che la slitta continuerà a viaggiare fino al 1996 quando sarà la Nexus a pubblicare la versione italiana della seconda edizione di questo gioco. La ditta di Milano si sbilancia promettendo una future traduzione italiana di White Dwarf della Games Workshop.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Sintagma&lt;/strong&gt;, che pubblica &lt;em&gt;Rune&lt;/em&gt;, sta attraversando un periodo un po&amp;#x27; burrascoso. In effetti la storia editoriale della fanzine è decisamente complessa, tra cambi di redazione e di numerazione. Chi fosse interessato può leggere un resoconto più dettagliato dei primi anni di vita di Rune [su Dungeon Master Magazine](https://dmmagazine.blogspot.com/2023/01/fanzine-italiane-di-giochi-di-ruolo.html). La rivista cesserà le pubblicazioni nel 1996.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/06.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;La già citata &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; immette sul mercato &lt;em&gt;Lorien&lt;/em&gt; per GiRSA e posticipa l&amp;#x27;uscita de &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Star Wars&lt;/em&gt; in quanto la West End Games sta lavorando alla seconda edizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DaS&lt;/strong&gt;, in collaborazione con I Giochi dei Grandi, continua il suo impegno nelle versioni italiane con &lt;em&gt;GURPS&lt;/em&gt; (che uscirà nel 1993), &lt;em&gt;Car Wars&lt;/em&gt; (Guerre Stradali) e &lt;em&gt;Vampiri: la masquerade&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In lieve ritardo, la redazione annuncia l&amp;#x27;uscita dell&amp;#x27;italiano &lt;em&gt;Blood Master&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Devil&amp;#x27;s Den&lt;/strong&gt;, un gioco da tavolo che simula battaglie fantasy a livello di singolo uomo. Fino a 10 giocatori!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Torna in campo Gary Gygax, che non penso debba essere ulteriormente introdotto ai lettori di queste retro-recensioni, con &lt;em&gt;Dangerous Journeys&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;GDW&lt;/strong&gt;. Il gioco, nelle intenzioni di Gygax, sarebbe dovuto essere un miglioramento del sistema di AD&amp;amp;D, e fu affiancato da 6 supplementi tra ambientazione, magia, mostri e altro. Purtroppo il gioco non avrà il successo sperato e non intaccherà minimamente il predominio della TSR (che però di lì a 5 anni ci saluterà).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visto che si parla della &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt;, la casa di Lake Geneva pubblica &lt;em&gt;Arcane Shadows&lt;/em&gt;, avventura per l&amp;#x27;ambientazione Dark Sun di AD&amp;amp;D, e il capitolo del &lt;em&gt;Monstruous Compendium&lt;/em&gt; dedicato all&amp;#x27;ambientazione arabeggiante &lt;em&gt;Al-Quadim&lt;/em&gt;. Esce anche &lt;em&gt;The Magic Encyclopedia&lt;/em&gt;, sempre per AD&amp;amp;D, che fa da catalogo di oggetti magici pubblicati su riviste e supplementi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come già detto, la &lt;strong&gt;West End Games&lt;/strong&gt; sta lavorando alla nuova edizione di &lt;em&gt;Star Wars RPG&lt;/em&gt; e pubblica &lt;em&gt;Heir to the Empire Sourcebook&lt;/em&gt;, versione ruolistica del romanzo omonimo di Timoty Zahn, primo volume della Trilogia di Thrawn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le news sulle nuove uscite terminano con un dizionario Klingon-Inglese della &lt;strong&gt;Pocket Books&lt;/strong&gt; che sposa perfettamente il tema di questo numero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La rubrica delle Q-riosità dà una serie di consigli per una visita ludica a Parigi che potrebbe culminare a EuroDisney (che fino al 1995 fu in gravi difficoltà finanziarie).&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teenage Mutant Ninja Turtles&lt;/strong&gt; - Editore: Palladium Books - Prezzo: L. 26.000 circa - Un tipico prodotto della Palladium, con un sistema di regole valido (lo stesso degli altri giochi della ditta), ma non centrato unicamente sui personaggi di Eastman e Laird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assassini a Dol Amroth&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 16.000 - Tre avventure per GiRSA a difficoltà crescente ambientate nella città portuale della baia di Belfalas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Freedom&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 28.000 circa / &lt;strong&gt;Slave Tribes&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 24.000 circa - Un&amp;#x27;avventura e un modulo di espansione per Dark Sun, la desertica ambientazione di AD&amp;amp;D.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Domain&lt;/strong&gt; - Editore: Hobby Products - Prezzo: L. 58.000 circa - Un dungeon crawler sulla falsariga di Hero Quest giocato su mappa a generazione casuale. Il gioco si fa forte di più di trecento tra creature e oggetti e di un interessante sistema magico. Sembra però essere un po&amp;#x27; superficiale per quanto riguarda la caratterizzazione dei personaggi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;#x27;empereur&lt;/strong&gt; - Editore: Infogrames - Prezzo: N.P. - Un videogioco di simulazione economica e politica dei 20 anni di domincazione napoleonica dell&amp;#x27;Europa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda le riviste &amp;quot;concorrenti&amp;quot; la redazione presenta in breve gli organi ufficiali &lt;em&gt;Dragon&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Dungeon&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Challenge&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;GDW&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Adventurer&amp;#x27;s Club&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; e &lt;em&gt;White Dwarf&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Games Workshop&lt;/strong&gt;. Sul fronte wargame vengono citate le importanti &lt;em&gt;Command&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fire &amp;amp; Movement&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Strategy &amp;amp; Tactics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Europa&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Moves&lt;/em&gt;. Infine, viene citata &lt;em&gt;Casus Belli&lt;/em&gt;, rivista tuttora in commercio, con cui la redazione di KAOS ha un ottimo rapporto.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---star-wars-star-trek-c880"&gt;Dossier - Star Wars / Star Trek&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dopo Onofrio in copertina, è Paolo Parente ad offrirci la sua visione di un Darth Vader piuttosto sanguinolento (non che il curriculum del personaggio sia quello di un frate francescano).&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Il primo articolo del dossier è &lt;em&gt;Fantascienza e GdR: un matrimonio possibile&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli, che certa di tratteggiare le differenze tra fantasy e fantascienza quando si parla di costruzione dell&amp;#x27;ambientazione e delle avventure. La necessaria coerenza della parte scientifica potrebbe essere un ostacolo, per quanto (mia nota personale) la space opera citata da Missiroli stesso di tali argomenti se ne infischi allegramente. Basterà citare Van Vogt per portare un esempio eclatante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A mio modesto parere il gioco di fantascienza è più difficilmente riconducibile al power playing tipico di D&amp;amp;D e altri sistemi basati su crescita a livelli, e quindi richiede giocatori più maturi ed esigenti. Mi è molto cara la terza legge di Clarke &amp;quot;qualunque tecnologia sufficientemente avanzata è indistinguibile dalla magia&amp;quot; (&amp;quot;&lt;em&gt;Any sufficiently advanced technology is indistinguishable from magic.&lt;/em&gt;&amp;quot;) che in fondo dice che anche la fantascienza deve implicare una certa sospensione dell&amp;#x27;incredulità per poter funzionare. Sarebbe interessante sentire un parallelo con le leggi di Sanderson riguardo i sistemi magici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier prosegue con &lt;em&gt;E le saghe, continuano?&lt;/em&gt; di Missiroli e Gian Paolo Gasperi, che parla di ciò che ci aspetta nel futuro delle due saghe oggetto di questo numero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda Star Wars, l&amp;#x27;articolo discute in dettaglio la Trilogia di Thrawn di Timoty Zahn, che era in fase di pubblicazione in quell&amp;#x27;anno (&lt;em&gt;The Last Command&lt;/em&gt; è del 1993, ma il primo volume, &lt;em&gt;L&amp;#x27;erede dell&amp;#x27;Impero&lt;/em&gt;, arriverà in Italia proprio in quell&amp;#x27;anno). Si parla poi di &lt;em&gt;Dark Empire&lt;/em&gt;, una delle mini-serie a fumetti più famose del compianto Expanded Universe. Compianto perché ora sappiamo che 22 anni dopo la follia avida e vuota di creatività di quel mostro tentacolare che è divenuta la Disney ha fatto piazza pulita di quanto sviluppato negli anni precedenti con un &amp;quot;canon reset&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non che la cosa mi sposti di un millimetro, a dire il vero. Io vivo in un mondo parallelo dove ci sono solo 3 film di Star Wars e 3 di Indiana Jones, guarda un po&amp;#x27;! O forse il mio è il mondo reale e il tuo, caro lettore, è un brutto incubo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evidentemente gli autori dell&amp;#x27;articolo non avevano mai sentito la parola spoiler, perché svelano candidamente la fine di Dark Empire con un &amp;quot;Tra le clamorose sorprese della serie vale sicuramente la pena di citare...&amp;quot;. Insomma, spoiler sì, ma con fanfara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ed eccoci al temuto (nel 2023) momento &amp;quot;e i prossimi film&amp;quot;? Scrivono Missiroli e Gasperi&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Romanzi e fumetti non sono altro che un preludio a nuove avventure cinematografiche. La LucasArts sta infatti sviluppando una nuova trilogia di film ambientata però nel passato della saga. Si indagherà sulle ragioni che portarono al crollo dell&amp;#x27;antica Repubblica, all&amp;#x27;ascesa dell&amp;#x27;Impero e alla corruzione del giovane Anakin Skywalker. [...] il primo film sarà distribuito solo nel 1997 [...] gli altri arriveranno entro la fine del millennio.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Nel mondo falso in cui vivi tu, o caro lettore di The Babel Cat, i tre film della seconda trilogia uscirono nel 1999, 2002 e 2005. Penso che si dovrebbe fare un film su questa storia: si indagherà sulle ragioni che portarono al crollo della LucasArts, all&amp;#x27;ascesa della Disney e alla corruzione del non più troppo giovane Buon Gusto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma veniamo alla parte dedicata a Star Trek. L&amp;#x27;autore della serie originale Gene Roddenberry era morto l&amp;#x27;anno precedente, ma l&amp;#x27;universo da lui creato stava (e sta tuttora) procedendo. &lt;em&gt;Star Trek VI - Rotta verso l&amp;#x27;ignoto&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Star Trek VI: The Undiscovered Country&lt;/em&gt;) è del 1991 ed era giunto in Italia da pochi mesi. Questo sarà l&amp;#x27;ultimo film legato alla serie originale, visto che il successivo &lt;em&gt;Star Trek - Generazioni&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Star Trek: Generations&lt;/em&gt;) passerà il testimone a Picard e al nuovo cast. L&amp;#x27;articolo si occupa proprio del sesto film e della nuova generazione, citando anche il futuro Deep Space Nine (176 episodi 1993-1999).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche Star Trek ha avuto la sua dose di carta stampata sotto forma dei fumetti della DC editi in Italia dalla Play Press e di romanzi, di cui però l&amp;#x27;articolo non fa particolare menzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voltiamo pagina per approdare a &lt;em&gt;Star Wars - Il gioco di ruolo&lt;/em&gt; di Gian Paolo Gasperi e Marcello Manicardi. In tutta sincerità, questo è il tipo di articolo che vorrei vedere (avrei voluto vedere?) maggiormente su KAOS: una recensione di un sistema di gioco, con un&amp;#x27;analisi a tutto campo dei pregi e difetti delle regole e dell&amp;#x27;ambientazione. Le 4 pagine occupate da questo articolo per me avrebbero tranquillamente potuto essere 10.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/18.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Ad ogni modo, Gasperi e Manicardi discutono brevemente della storia del gioco della West End Games, e del lavoro fatto dalla ditta di Scott Palter. Nel dicembre 1992 i moduli per Star Wars prodotti dalla WEG erano circa una ventina, ma al tramonto del sistema nel 1998 saranno un centinaio. Viene brevemente descritto il D6 System senza esplicitamente nominarlo. Questo sistema fu creato da Petersen, Stafford e Willis per &lt;em&gt;Ghostbusters: A Frightfully Cheerful Roleplaying Game&lt;/em&gt; e poi riadattato da Costikyan e soci per il GdR di Star Wars. Successivamente il sistema di Star Wars fu preso di peso e adattato (con pochi cambiamenti) per diventare proprio D6 Space, l&amp;#x27;ambientazione &amp;quot;space opera&amp;quot; del sistema generico della WEG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tornando all&amp;#x27;articolo, i due autori si dichiarano molto soddisfatti del gioco&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Star Wars: The Roleplaying Game&lt;/em&gt; è, a nostro giudizio, un prodotto eccellente sia dal punto di vista editoriale sia dal punto di vista del gioco. La sua dinamica potrà forse risultare semplice rispetto ad altri GdR [...] Quello che conta, tuttavia, è che già con il manuale base è piuttosto facile ricreare quell&amp;#x27;atmosfera ricca di emozione, di attesa e di &amp;#x27;sense of wonder&amp;#x27; tipica dei film.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Non si fa menzione del fatto che questo regolamento è radicalmente orientato verso le &amp;quot;canaglie&amp;quot; che sia aggirano per la galassia&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;quot;Ti piaccio perché sono una canaglia: non ci sono canaglie nella tua vita.&amp;quot;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Chiunque abbia giocato a questo GdR (che ritengo ottimo) si è subito reso conto che il sistema è stato ideato per chi vuole essere un emulo di Han, Chewbacca, Lando, e tutto il carrozzone di eroi ed antieroi da Far West che Lucas ha trasportato nello spazio, ma inciampa in partenza per quanto riguarda Jedi e la Forza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da una parte questo è dovuto ad un implementazione abbastanza superficiale del &amp;quot;sistema magico&amp;quot; rappresentato dalla forza. Dall&amp;#x27;altra penso, e questa è una considerazione del tutto personale, che il difetto sia dovuto ad un fattore endemico del gioco di ruolo. Quando giochiamo ad un gioco o in un&amp;#x27;ambientazione &amp;quot;generica&amp;quot; come quella di D&amp;amp;D, Call of Cthulhu, o Cyberpunk, è facilissimo entrare a far parte del mondo simulato in qualsivoglia forma. I giocatori potrebbero essere dei semplici guerrieri come dei baroni in D&amp;amp;D, sarà sufficiente dare loro un background e inventarsi un villaggio o una baronia, e, se vogliamo aderire ad ambientazioni più specifiche come Mystara, possono tranquillamente essere uno dei tanti abitanti di Karameikos, Glantri, o altri regni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quando si utilizza un sistema derivato da un&amp;#x27;opera letteraria o cinematografica specifica, invece, le cose cambiano, o comunque sono meno immediate. Se si gioca a Star Wars si hanno in mente Luke e Darth Vader, Leia e Han, Chewbacca e i droidi. Si ha in mente l&amp;#x27;imperatore Palpatine, e gli eventi della trilogia, e si è pertanto immediatamente portati a voler emulare o combattere questi personaggi, il che solitamente cozza con il fatto che giocatori all&amp;#x27;inizio della loro carriera sono solitamente dei pezzenti senza speranza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, nello specifico di Star Wars, essere Han Solo è una cosa, essere Luke Skywalker è un&amp;#x27;altra. Grazie tante, direte voi. Quello a cui mi riferisco è il fatto che Luke è (quasi) l&amp;#x27;unico Jedi rimasto, chiamato a distruggere l&amp;#x27;imperatore e a salvare suo padre dal Lato Oscuro (ops, spoilers, scusate), mentre Han è sì un personaggio eccezionale e carismatico, ma si muove in un mondo molto più generico. In fondo è uno dei tanti, tantissimi, poco di buono che popolano la galassia. A tutti gli effetti È un pezzente (parola di Leia).&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;quot;Cosa? Brutto idiota, presuntuoso, strapezzente e cafone!&amp;quot;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ma mi dilungherò (più di quanto ho fatto) su questo un&amp;#x27;altra volta. Il succo del discorso, è che &lt;em&gt;Star Wars: The Roleplaying Game&lt;/em&gt; non va bene se volete essere Jedi, ecco. Mi ci è voluto un volume di 500 pagine per dirlo, ma l&amp;#x27;ho detto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tornando all&amp;#x27;articolo (e due), si conclude discutendo di board games, miniature (prodotte dalla Grenadier) e del regolamento tridimensionale &lt;em&gt;Star Wars Miniatures Battles&lt;/em&gt; sempre della WEG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La parte dedicata a &lt;em&gt;Star Trek: The Role Playing Game&lt;/em&gt; è onestamente deludente. Un trafiletto di una singola colonna a caratteri lillipuziani che fondamentalmente dice due cose: il gioco della FASA è bruttino con qualche spunto interessante ma l&amp;#x27;ambientazione e i supplementi sono buoni. Si raccomanda di usare questi ultimi con altri sistemi quali &lt;em&gt;GURPS&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Space Master&lt;/em&gt;. Si vocifera che i diritti su Star Trek, abbandonati dalla FASA, potrebbero essere sfruttati da qualche altra azienda. Non è dato sapere a chi si riferissero gli autori dell&amp;#x27;articolo, ma noi del futuro abbiamo qualche informazione in più.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/21.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;La Task Force Games pubblicò nel 1993 &lt;em&gt;Prime Directive&lt;/em&gt;, basato guarda un po&amp;#x27; sul sistema D6 della WEG, e che fu poi anche implementato per GURPS (&lt;em&gt;GURPS Prime Directive&lt;/em&gt;) e per D20 (&lt;em&gt;D20 Prime Directive&lt;/em&gt;), che però sono ambientati nell&amp;#x27;universo di &lt;em&gt;Star Fleet Battles&lt;/em&gt;. Questo è un universo derivato dal quello di Star Trek, per cui non chiamerei il gioco una vera e propria implementazione ufficiale. Nel 1998 la Last Unicorn Games lancia sul mercato &lt;em&gt;Star Trek: The Next Generation Role-playing Game&lt;/em&gt;, seguito nel 1999 da &lt;em&gt;Star Trek: Deep Space Nine Role-playing Game&lt;/em&gt; e da &lt;em&gt;Star Trek: The Original Series Role-playing Game&lt;/em&gt;. L&amp;#x27;operazione non ebbe chiaramente il successo sperato, in quanto solo 3 anni più tardi la Decipher acquisì i diritti e pubblicò &lt;em&gt;Star Trek Roleplaying Game&lt;/em&gt;, basato sul CODA System utilizzato anche in altri giochi della casa di Warren Holland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Penso che tutto sommato la redazione si sarebbe potuta sbilanciare un po&amp;#x27; di più e dare una maggiore descrizione delle meccaniche del gioco della FASA e qualche dettaglio rispetto ai supplementi disponibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Invece, si preferisce dare spazio ad un articolo di due pagine a firma di Francesco Ferrari intitolato &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt;, che parla dell&amp;#x27;omonimo gioco della FASA (sempre loro). Ora, Shadowrun è una brutta bestia, perché fa della commistione tra generi il suo passaporto, ma lo iscriverei principalmente al genere fantasy/cyberpunk, e non so esattamente cosa ci faccia in un dossier dedicato a Star Wars e Star Trek. Però io sono redattore di The Babel Cat e non di KAOS, quindi questo è quello che vi trovate tra le mani! L&amp;#x27;articolo comunque dà una buona descrizione dell&amp;#x27;universo di Shadowrun e cita alcuni moduli utili ai giocatori. Si vocifera di una edizione italiana da parte della RIPA che uscirà nel 1993. Sarà invece la Nexus la prima a pubblicare la traduzione del manuale (la seconda edizione) nel 1996.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier termina qui. Una nota di merito alle belle illustrazioni di Luca Poli e Paolo Parente!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="avventura---nodo-alla-gola-a009"&gt;Avventura - Nodo alla gola&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Marcello Missiroli, che pare essere stato schiavizzato dalla redazione per scrivere l&amp;#x27;intero numero quasi da solo, si lancia in un avventura per Cyberpunk 2.0.2.0, adattabile a GdR di spionaggio o fantascienza. L&amp;#x27;avventura è accompagnata da illustrazioni di Onofrio Catacchio, che fornisce anche un fumetto di due tavole a tutta pagina per ambientare l&amp;#x27;inizio della storia. I personaggi si troveranno alle prese con un mercenario chiamato Otto Kruger che non li tratterà con i guanti.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/24.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Per la rubrica &amp;quot;lamentele del retrolettore&amp;quot; abbiano anche quest&amp;#x27;oggi una critica: ma in un numero dedicato a Star Wars e Star Trek un paio di avventure per questi giochi ci sarebbero state bene, no?&lt;/p&gt;&lt;h2 id="game---suore-centaure-rinnegate-beea"&gt;Game - Suore Centaure Rinnegate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prosegue la pubblicazione del lavoro di Greg Porter, con la traduzione (a cura di Roberto Di Meglio) di &lt;em&gt;Renegade Nuns on Wheels&lt;/em&gt; con il titolo &lt;em&gt;Suore Centaure Rinnegate&lt;/em&gt;. La parodia continua a tutto campo e in questa prima espansione si prendono di mira chiaramente sia la Chiesa che i setting dei road movie post-apocalittici alla Mad Max.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Telefono cellulare&lt;/strong&gt; - Questo vantaggio vi consente di parlare con Dio, a volte, e può essere usato una sola volta. Tirate 1d6. Con 1, riuscite a parlare con l&amp;#x27;Onnipotente in persona. Un esagono sulla mappa può essere ridotto in cenere, spedendo tutti gli occupanti alla loro eterna dimora.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Devo essere sincero che non mi dispiacerebbe avere questa app sul mio telefono!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/33.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Il gioco, come del resto il regolamento principale &lt;em&gt;Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/em&gt;, è fondamentalmente un boardgame su mappa esagonale con un numero notevole di armi, componenti dei veicoli, e caratteristiche che mi pare possano dare una grande varietà alle partite. 20 pagine di regolamento non sono poche, e se sommate alle 18 del numero precedente fanno capire l&amp;#x27;impegno che la redazione ha messo in questa pubblicazione. Come ho già avuto modo di dire io non sono un fan di questo tipo di umorismo, ma faccio i miei complimenti a KAOS per l&amp;#x27;ottimo lavoro.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="fumetto---abc-warriors-0e6f"&gt;Fumetto - ABC Warriors&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Libro I, Parte Seconda de &amp;quot;Kronache di Kaos&amp;quot; di Pat Mills, Tony Skinner e Kevin Walker. Proseguono le assurde avventure di Hammerstein e Deadlock alla ricerca del settimo ABC Warrior.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ai miei Kurati di Kaotika. Miei accoliti dell&amp;#x27;entropia, ancora una volta salve! Vi scrivo un&amp;#x27;epistola di permissivismo, una lapide di licenzionsità per confondere le strutture della salute mentale... era ormai necessario reclutare un settimo ABC Warior... (gli iniziati sanno che cinque è l&amp;#x27;ideale numero del kaos, ma l&amp;#x27;intimamente astuto comprende che è per questo che ho scelog il sette...).&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/55.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Simone Peruzzi e Roberto Di Meglio proseguono con &lt;em&gt;La ricerca degli eroi continua...&lt;/em&gt; il lavoro fatto su Hero Quest da Peruzzi nel numero scorso, recensendo &lt;em&gt;Il Ritorno del Signore degli Stregoni&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Return of the Witch Lord&lt;/em&gt;), &lt;em&gt;La Rocca di Kellar&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Kellar&amp;#x27;s Keep&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;L&amp;#x27;Orda degli Ogre&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Against the Ogre Horde&lt;/em&gt;), le prime tre espansioni per il fantastico gioco della Milton Bradley. I due autori descrivono il contenuto di tutte le scatole e tessono le lodi dell&amp;#x27;ultima, che contiene delle miniature diverse da quelle della scatola base (gli ogre, per l&amp;#x27;appunto).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vale la pena, dopo due articoli di KAOS, aggiungere una piccola retro-nota del 2023. Hero Quest è stato uno dei più grandi successi nel mondo dei board game e tuttora schiere di appassionati si dedicano alla cura e all&amp;#x27;innovazione del gioco. Un link su tutti: [il portale italiano di HeroQuest](http://www.heroquestgame.com/) che grazie all&amp;#x27;impegno di molti appassionati continua a sfornare novità e supplementi di livello eccezionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resterà sempre un mistero, per me, il motivo per cui la MB abbandonò questo tipo di giochi (sia Hero Quest che Space Crusade/Star Quest) nel 1992. Certamente, per quanto riguarda questi due giochi, c&amp;#x27;era di mezzo la licenza concessa dalla Games Workshop, ma il setting, almeno per quanto riguarda Hero Quest, è del più superficiale dei fantasy. Non vengono nemmeno fatti riferimenti all&amp;#x27;universo di Warhammer, mentre almeno Space Crusade ha dei contenuti specifici di quel mondo. Cosa avrebbe impedito di creare altri giochi di quel genere?&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/59.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Nel 2021 la Avalon Hill produrrà un remake del gioco della MB che, a quanto mi è dato sapere, non cambia quasi nulla del sistema originario. Quindi ci sono voluti 30 anni per rifare la grafica? Penso che chiuderò qui le mie considerazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tornano i &lt;em&gt;Racconti di Taverna&lt;/em&gt; dopo una pausa nel numero scorso, con due pagine di racconti che possono ispirare i master.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte recensioni è ancora Roberto Di Meglio che si avventura nel wargame fantasy tridimensionale con &lt;em&gt;Fantastici guerrieri&lt;/em&gt;. L&amp;#x27;articolo recensisce in dettaglio e confronta &lt;em&gt;Battlesystem&lt;/em&gt; della TSR, &lt;em&gt;Warhammer&lt;/em&gt; della Games Workshop, e &lt;em&gt;Fantasy Warriors&lt;/em&gt; della Grenadier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di Meglio ricorda come gioco di ruolo e wargame siano strettamente imparentati, come d&amp;#x27;altronde trasuda da alcuni regolamenti (il grande vecchio D&amp;amp;D, ad esempio), ma che le battaglie tra eserciti siano ancora giustamente appannaggio della simulazione militare prettamente intesa. I tre sistemi recensiti sono degli ottimi rappresentanti della &amp;quot;commistione&amp;quot; tra wargame e fantasy&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;È stato così possibile dar vita a battaglie in cui ogni elemento tipico della fantasy, dai mostri, alla magia, agli eroi, sia adeguatamente simulato.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Battlesystem della TSR fu inizialmente pensato (1985) come strumento per risolvere battaglie durante le campagne di D&amp;amp;D o AD&amp;amp;D, tanto che le connessioni con il sistema di gioco di ruolo erano praticamente perfette. Nella seconda edizione (1989) il sistema cerca di smarcarsi da AD&amp;amp;D, pur mantenendo un certo grado di compatibilità o convertibilità. Di Meglio sottolinea come Warhammer abbia chiaramente influenzato quest&amp;#x27;ultima incarnazione del gioco, e fa notare come gli eroi tendano ad essere troppo potenti (stiamo sempre parlando di D&amp;amp;D, giusto?).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se Battlesystem nasce come costola di un gioco di ruolo, Warhammer, come fa notare l&amp;#x27;autore dell&amp;#x27;articolo, fa la strada inversa. Il sistema della Games Workshop parte come wargame (1983) per poi evolversi in un gioco di ruolo (1986). Nonostante ciò, Di Meglio fa notare come il regolamento di Warhammer Fantasy Battle sia lacunoso e tenda a favorire alcune razzi a discapito di altre. Non è chiaro se l&amp;#x27;articolo parli della terza edizione del 1987 o della quarta del 1992, ma io non sono un esperto di questo sistema e quindi non posso gettare luce su questo aspetto.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-08/62.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Di Meglio fa notare comunque che nonostante i difetti Warhammer è il regolamento più diffuso, e noi del 2023 confermiamo che, mentre gli altri due sono spariti (assieme alle rispettive case produttrici, RIP TSR, sniff) la Games Workshop è viva e vegeta, anche se ha assestato un colpo che personalmente ho mal digerito al mio amato Vecchio Mondo con Age of Sigmar. L&amp;#x27;articolo si sofferma sulla ricchezza dell&amp;#x27;ambientazione e sulla varietà di creature e quindi di miniature prodotte dalla Citadel.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;[...] ogni esercito ha una sua spiccata personalità riflessa nelle truppe, nelle loro uniformi e stendardi, nei personaggi. Grazie a questa personalità nascono simpatie e antipatie che contribuiscono non poco ad alimentare le faide tra giocatori e di conseguenza la popolarità di Warhamer.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Infine, si prende in esame il sistema della Grenadier, che è disponibile anche in italiano grazie alla Stratelibri, la quale nel 1996 acquisterà dalla defunta casa di Springfield le sculture originali e gli stampi di tutta la produzione (i diritti verranno poi acquistati nel 2003 dalla Mirliton di Stefano Grazzini). Mentre i sistemi della TSR e della GW si presentano come soli manuali, lasciando ai giocatori il compito di reperire le miniature, il sistema Grenadier è un vero e proprio gioco in scatola con circa cento miniature in plastica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo sistema presenta un&amp;#x27;interessante simulazione della comunicazione degli ordini, includendo una possibile &amp;quot;cattiva ricezione&amp;quot; da parte delle truppe, e un numero limitato di munizioni per armi da tiro.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Sostanzialmente Fantasy Warriors è molto valido, anche se non mancano caratteristiche bizzarre: per esempio, non esistono regole sulla carica, per cui un&amp;#x27;unità che viene attaccata da un&amp;#x27;altra che abbia ottenuto l&amp;#x27;iniziativa non può sottrarsi anche se è più veloce, né utilizzare un tiro di opportunità se armata di archi.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Roberto Di Meglio conclude l&amp;#x27;articolo con un pareggio&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;[...] la sensazione è che nessuno dei tre giochi possa essere considerato superiore in assoluto agli altri: Warhammer brilla sicuramente per fantasia, ma pecca gravemente nella struttura delle regole, mentre gli altri due sistemi, pur se con meno &amp;#x27;charme&amp;#x27;, hanno sicuramente una coerenza e una giocabilità molto maggiori.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Termina il numero Hammer Missiroli (fratello del più noto Marcello?) con &lt;em&gt;GASA alla riscossa!&lt;/em&gt; che tratta de &lt;em&gt;Il Gioco di Avventura del Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, edito in contemporanea dalla ICE in Inglese e dalla Stratelibri in Italiano, segno chiaro che Giovanni Ingellis, per quanto abbia fatto delle scelte che talvolta la storia ha giudicato errate, aveva una notevolissima capacità imprenditoriale (qualcuno ne dubitava?). Questo gioco è una versione semplificata di GiRSA, che a sua volta è una versione semplificata di Rolemaster. Apparentemente per giocare al Gioco di Avventura bastava una Laurea in Ingegneria Aerospaziale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Missiroli punta il dito contro alcune semplificazioni un po&amp;#x27; troppo ardite e lo pone, a livello di difficoltà, su uno scalino intermedio tra D&amp;amp;D e AD&amp;amp;D. La Stratelibri pubblica il gioco in due volumi venduti separatamente, cosa che agli occhi dell&amp;#x27;autore non sembra per nulla corretta in quanto entrambi sono necessari per giocare. L&amp;#x27;avventura introduttiva guidata si presenta come un libro-game (come dimenticare l&amp;#x27;avventura introduttiva della scatola rossa del D&amp;amp;D?) e pare essere una buona palestra per imparare a giocare a questo sistema per poi approdare, magari, al fratello maggiore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notizie in pillole nella sezione &lt;em&gt;Multi-media&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;Alien 3&lt;/em&gt; ha problemi di sceneggiatura e di regia, non piacerà agli appassionati (vero). Il videogioco &lt;em&gt;Frederick Pohl&amp;#x27;s Gateway&lt;/em&gt; tratto dall&amp;#x27;omonimo bel romanzo di fantascienza, uscirà a breve per PC. &lt;em&gt;Marshall Law&lt;/em&gt; di Pat Mills e Kevin O&amp;#x27;Neill passa dalla Epic alla Dark Horse. La casa editrice Interno Giallo di Milano si lancia nella pubblicazione de &lt;em&gt;La Caduta di Hyperion&lt;/em&gt; di Dan Simmons.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nonostante alcune critiche che posso muovere a questo numero di KAOS non posso dire che non mi sia piaciuto. Il dossier pecca un po&amp;#x27; di faziosità verso Star Wars, ma è tutto sommato completo e ben fatto!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siamo al penultimo numero dell&amp;#x27;infanzia di KAOS, dopodiché la redazione farà un salto epocale e... sia la Nexus! Prima di entrare nell&amp;#x27;adolescenza, però, ci aspetta un numero di ben 100 pagine con un dossier su Akira già preannunciato nel numero 7.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ci vediamo a maggio 1993 con KAOS 9!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 8, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/6BFh2IxI#4FWVCOpPW42N8DW2q9cAxMxRY32X68bMlaxYS8hjVa4"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 07</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-07.html" rel="alternate"></link><published>2023-02-06T18:00:00+01:00</published><updated>2023-02-06T18:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2023-02-06:thebabelcat.github.io/kaos-07.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Settimo numero di KAOS, e si atterra in Italia, con uno speciale sui due eroi della Bonelli, Martin Mystère e Dylan Dog e altre succulente novità dell&amp;#x27;estate 1992.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;È noto che l&amp;#x27;Italia è uno dei luoghi al mondo più contraddittori. Tra le tante contraddizioni c&amp;#x27;è quella di avere da una parte una cultura e una creatività eccezionali, che si esprimono non solo nei grandi della storia, ma anche nell&amp;#x27;italiano medio, e dall&amp;#x27;altra un&amp;#x27;incapacità quasi patologica di farsi valere sulla scena internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo è un dibattito complesso, che non pretendo certamente di esaurire in poche battute in un blog dedicato al fantastico, ma mi permetto di menzionarlo perché in questo numero di KAOS la redazione punta il faro su due eroi Bonelli che probabilmente ogni cittadino dello stivale ha sentito almeno nominare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Devo ammettere che non sono un fan sfegatato delle produzioni Bonelli. Ho letto un buon numero di albi di Tex, di Martin Mystère, e di Nathan Never, ma per questioni più che altro economiche li ho frequentati tutti quando ero già all&amp;#x27;università, quindi mi hanno fatto compagnia in un momento già più adulto rispetto ad altri pilastri come la letteratura fantastica o il gioco di ruolo. Di sicuro, pensando all&amp;#x27;argomento del numero odierno di KAOS, non posso dire di amare Dylan Dog.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pur non ritenendomi né un convinto fan, né tantomeno un esperto, però, ogni volta che si parla di Bonelli si risveglia in me il Sacro Difensore di Tutto Ciò che Non È Anglosassone. Pur vivendo in Inghilterra da tanti anni resto sempre scioccato da quanto lo UK sia connesso al mondo USA molto più che a quello europeo. Bella notizia, direte voi. Diciamo che quando scopri che gente di Londra di 40 anni non conosce Asterix, Nathan Never, e i Cavalieri dello Zodiaco devi decisamente riassestare i tuoi modelli mentali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beh, sto facendo un grande potpourri di idee e lamentele, quindi forse è il momento di focalizzarsi sul numero attuale di KAOS e smetterla con i grandi proclami. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cosa abbiamo sottomano? Il numero 7 di KAOS, datato &amp;quot;estate 1992&amp;quot;. Il 1992 non è stato un grande anno per lo stivale. Le indagini di &amp;quot;Mani pulite&amp;quot; stavano sconquassando il paese, tanto per citarne una, ma potrei citare anche la terribile svalutazione della lira che esce (assieme alla sterlina inglese) dal mercato del cambio europeo. Il panorama internazionale comunque non è migliore, tanto per ribadire che l&amp;#x27;Italia non è il fanalino di coda come spesso pensiamo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad ogni modo, la redazione ha alle spalle 6 numeri e decide di concentrarsi su Dylan Dog e Martin Mystère, due eroi bonelliani che nel 1992 hanno rispettivamente 6 e 10 anni. Ovviamente la recente (a quel tempo) pubblicazione de &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt; ha aiutato la decisione di trattare di questi argomenti, ma più in generale mi sembra giusto che sia riservato dello spazio all&amp;#x27;operato di una casa fumettistica che ha fatto dell&amp;#x27;avventura e del fantastico il suo biglietto da visita.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Farà da notevole comprimario, in questo numero, un gioco di ruolo demenziale noto a chiunque abbia seguito il panorama ludico degli anni 90: &lt;em&gt;Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/em&gt; traduzione in ben 18 pagine di un lavoro di Greg Porter del 1988, &lt;em&gt;Macho Women with Guns&lt;/em&gt;. Anche i numeri precedenti contenevano dei giochi ma quello di questo numero ha uno spessore notevole (solo di pagine, però).&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Palumbo, alla sua quarta copertina, presenta un lavoro già pubblicato su &amp;quot;I 12 volti segreti di Martin Mystère&amp;quot;, un portfolio di 12 autori diversi che si cimentano con il personaggio di Alfredo Castelli. Come sempre Palumbo ha delle linee decisamente  marcate e il suo Java è sicuramente riuscito!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La redazione prosegue la tradizione degli editoriali inutili con una storiella su Urgh l&amp;#x27;orchetto che Finisce coinvolto in Francia con un incidente ad EuroDisney. Per quanto sappia che KAOS ha un approccio leggero, questi editoriali non mi dicono molto, sinceramente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel sacco della posta troviamo una notazione interessante, almeno a mio parere. Alla domanda di un lettore se esistano GdR o libri-gioco ispirati ai manga la redazione risponde accennando a quello che sarà il tema di KAOS numero 9, cioè &lt;em&gt;Akira&lt;/em&gt;. Il che, come sappiamo con la preveggenza di 30 anni più tardi, avverrà precisamente. Un dettaglio? Sicuramente, ma per me ricercatore futuro di cose passate un dato interessante sulla vita della redazione. KAOS 9 uscirà a maggio 1993, quindi circa 10 mesi più tardi!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sempre tenendo a mente il fattore di certezza delle news del 1992, che sembra creato dal motore a propulsione di improbabilità infinita di Adams, scopriamo che nell&amp;#x27;estate 1992 anche gli operatori del settore giochi in Italia vanno in vacanza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Granata&lt;/strong&gt; (editore di KAOS ancora per due numeri) sta per far uscire la versione italiana di &lt;em&gt;SimulacreS&lt;/em&gt; di Pierre Rosenthal, ma nel frattempo intensifica la collaborazione con &lt;em&gt;Casus Belli&lt;/em&gt;. In questo numero troveremo una guida alla pittura tradotta dalla storica rivista francese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; sta per uscire con &lt;em&gt;Cyberpunk&lt;/em&gt; (la versione italiana del GdR della R. Talsorian), &lt;em&gt;Cinque minuti a mezzanotte&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Avventure a Bosco Atro&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt;. Apparentemente in autunno usciranno i restanti moduli per &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;Quattro minuti a mezzanotte&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Tre minuti a mezzanotte&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Due minuti a mezzanotte&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Un minuto a mezzanotte&lt;/em&gt; e, in un finale trionfo di creatività, &lt;em&gt;Mezzanotte&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2023 sappiamo che di questa collana uscirono solamente i tre numeri da &amp;quot;Sei&amp;quot; a &amp;quot;Quattro&amp;quot;, e che la serie fu sospesa per lo scarso successo (si veda [questo articolo di Dungeon Master Magazine](https://dmmagazine.blogspot.com/2021/05/call-of-cthulhu-40th-anniversary-italy.html)). L&amp;#x27;idea del countdown mi sembrava bella, però.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; (che cambia grafia ogni volta che esce una notizia su KAOS) uscirà con &lt;em&gt;Fire*Wolf&lt;/em&gt; (qui &lt;em&gt;Firewolf&lt;/em&gt;, ormai la grafia è un&amp;#x27;opinione), ma questo la redazione ce l&amp;#x27;aveva già detto nello scorso numero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È il turno della &lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; che dovrebbe essere già nei negozi con &lt;em&gt;B1-9 In Cerca di Avventura&lt;/em&gt;, una ripubblicazione dei moduli di avventura del D&amp;amp;D base dall&amp;#x27;1 al 9 sotto forma di una campagna nel Granducato di Karameikos. A settembre si attende la famigerata quarta edizione del D&amp;amp;D. Ricordo che qui si parla di edizioni del D&amp;amp;D BECMI, quindi non di D&amp;amp;D 4th Edition che uscirà solo nel 2007. Questa edizione è quella che corrisponde al nuovo boxed set introduttivo pubblicato assieme alla Rules Cyclopedia (la quale purtroppo non vedrà mai un&amp;#x27;edizione italiana). Successivamente dovrebbero essere pubblicati gli Atlanti 2, 3, e 4 (&lt;em&gt;Gli Emirati di Ylaruam&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;I Principati di Glantri&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Il Regno di Ierendi&lt;/em&gt;, NdR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A posteriori sappiamo che la pubblicazione degli atlanti venne portata avanti, a quanto mi risulta, per 6 numeri, ma il numero 5 non sarà la traduzione di &lt;em&gt;GAZ5 - The Elves of Alfheim&lt;/em&gt;, bensì &lt;em&gt;ATL 5 - Gli orchetti di Thar&lt;/em&gt;, traduzione di &lt;em&gt;GAZ10 - The Orcs of Thar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DaS&lt;/strong&gt; continua il supporto a &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;, di cui si parlerà in questo numero, con l&amp;#x27;avventura &lt;em&gt;Attraverso le Linee&lt;/em&gt; e sta per uscire con un supplemento contenente scenari scritti dai lettori e selezionati tramite concorso. Sempre in collaborazione con I Giochi dei Grandi di Verona, la casa toscana uscirà a Natale con la traduzione di &lt;em&gt;G.U.R.P.S&lt;/em&gt; della Steve Jackson Games, e con l&amp;#x27;ambientazione &lt;em&gt;Fantasy&lt;/em&gt;. Si annuncia che nel 1993 dovrebbe apparire la traduzione di &amp;quot;un GdR horror molto originale&amp;quot;, tale &lt;em&gt;Vampiri&lt;/em&gt; della White Wolf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Palladium&lt;/strong&gt; sta pubblicando una serie di ambientazioni post-atomiche compatibili sia con &lt;em&gt;Teenage Mutant Ninja Turtles and Other Strangeness&lt;/em&gt; che con &lt;em&gt;Rifts&lt;/em&gt;. È appena uscito il terzo modulo &lt;em&gt;Mutants in Orbit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; pubblica le &lt;em&gt;Spell Cards&lt;/em&gt;, carte riepilogative degli incantesimi dei maghi e dei chierici (ah, beati tempi in cui non c&amp;#x27;era un&amp;#x27;app per qualsiasi cosa!). Sul fronte giochi da tavolo, la casa del Wisconsin riedita &lt;em&gt;The Creature that Ate Sheybogan&lt;/em&gt;, un classico della SPI (Simulations Publications, Inc.) creato da Greg Costikyan (&lt;em&gt;Star Wars: The Roleplaying Game&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Paranoia&lt;/em&gt;), ambientato nei B-movie degli anni 50/60.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;West End Games&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Infiniverse Update Supplement&lt;/em&gt; basandosi su report mandati per posta dai giocatori su ciò che è avvenuto nei moduli già pubblicati. Un tentativo coraggioso in un mondo non ancora connesso dalla rete globale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Passiamo all&amp;#x27;accordo tra la &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; e la &lt;strong&gt;Ral Partha&lt;/strong&gt;. Quest&amp;#x27;ultima produrrà miniature per i giochi della casa texana, in particolare &lt;em&gt;Ogre&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Car Wars&lt;/em&gt;. Per entrambi sono in preparazione proprio versioni tridimensionali, &lt;em&gt;Ogre Miniature Rules&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Car Wars 3-D&lt;/em&gt;. Portando il concetto di G.U.R.P.S. nel mondo delle miniature, la SJ prepara &lt;em&gt;Hot Lead&lt;/em&gt;, sistema generico di massa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Avalon Hill&lt;/strong&gt; (stranamente ultima nell&amp;#x27;elenco alfabetico) pubblica un supplemento per &lt;em&gt;Tales from the Floating Vagabond&lt;/em&gt; dal titolo &lt;em&gt;Adventure with No Name&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;KAOS CLUB&lt;/strong&gt; sta organizzando il &lt;em&gt;Primo Trofeo della Lama di Cristallo&lt;/em&gt; di ottobre, mentre &lt;strong&gt;I Giochi dei Grandi&lt;/strong&gt; prepara la &lt;em&gt;VerCon&lt;/em&gt; di settembre. A maggio si è concluso l&amp;#x27;&lt;em&gt;Eptakontest 92&lt;/em&gt;, in cui sono stati presentati &lt;em&gt;Il Mondo di Martin Mystère&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Battlemaster&lt;/em&gt; della MB/Games Workshop.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/05.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="q-riosit-3d47"&gt;Q-riosità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il 12 aprile 1992 ha aperto &lt;em&gt;EuroDisney&lt;/em&gt;, e la redazione ne descrive brevemente alcune caratteristiche (tra cui il prezzo piuttosto elevato, 50.000 lire). Si parla anche di &lt;em&gt;Bavaria&lt;/em&gt;, un parco a tema cinematografico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In realtà tale parco esisteva dal 1967, ed è stato rinominato &lt;em&gt;Bavaria Filmpark Bottrop&lt;/em&gt; dal 1992 al 1993. Attualmente si chiama &lt;em&gt;Movie Park Germany&lt;/em&gt; e si trova a Bottrop, a 20 chilometri da Essen (meta conosciuta a chi sta leggendo questo articolo, spero).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sempre in tema, si annuncia che Carlo Rambaldi sta lavorando a &lt;em&gt;Millenium&lt;/em&gt; un parco divertimenti da crearsi poco lontano da Ferrara. Purtroppo gli scandali di Tangentopoli fecero naufragare il progetto e non se ne fece nulla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte televisivo-cinematografico KAOS prevede una stagione 1992/93 di tutto rispetto. Si parla di &lt;em&gt;Indiana Jones Giovane&lt;/em&gt; (sic!) e di &lt;em&gt;Dinosaurs&lt;/em&gt;. Arriva in TV &lt;em&gt;Hook&lt;/em&gt; di Spielberg (che però si sa già essere stato un po&amp;#x27; deludente al botteghino) e &lt;em&gt;La Bella e la Bestia&lt;/em&gt; della Disney.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda i fumetti, la &lt;strong&gt;Adventure&lt;/strong&gt; fa uscire due testate non ispirate ai GdR della West End Games: &lt;em&gt;Paranoia&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Torg: Reality Storm!&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;estate videoludica vedrà arrivare &lt;em&gt;Space Hulk&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Electronic Arts&lt;/strong&gt; (un gioco incredibile, NdR), &lt;em&gt;Heavy Metal&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Millenium&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Matrix Cube&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; (no, non c&amp;#x27;è Keanu Reeves), &lt;em&gt;Darklands&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Microprose&lt;/strong&gt; e &lt;em&gt;Darkseed&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Cyberdreams&lt;/strong&gt;, una famosa (adesso) avventura grafica disegnata da H.R.Giger e quindi piuttosto... xenomorfa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parlando di libri, invece, la &lt;strong&gt;Interno Giallo&lt;/strong&gt; sta pubblicando opere di Dan Simmons (l&amp;#x27;autore di Hyperion): è in uscita &lt;em&gt;Danza Macabra&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Austerlitz - 2 dicembre 1805&lt;/strong&gt; - Editore: Agonistika/La Società Aperta - Prezzo: N.P. - Un connubio tra un gioco da tavolo (basato su &lt;em&gt;Napoleon&amp;#x27;s Last Battles&lt;/em&gt; della SPI) e un libro-gioco storico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;D&amp;amp;D Rules Cyclopedia&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 55.000 circa - C&amp;#x27;è poco da dire sul mastodontico prodotto finale della linea BECMI. Immortale (anche se il set Immortal non è compreso). A tutt&amp;#x27;oggi mai tradotta in italiano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imperium&lt;/strong&gt; - Editore: GDW/Stratelibri - Prezzo: L. 45.000 - Edizione italiana a cura della casa di Ingellis del boardgame fantascientifico della GDW ambientato nello stesso universo di Traveller.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si parla anche in maniera molto veloce di &lt;em&gt;L&amp;#x27;Eco di Arkham&lt;/em&gt; e di &lt;em&gt;Excalibur&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; e di &lt;em&gt;Panoplia&lt;/em&gt;, rivista di wargame e storia militare.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---martin-mystre-dylan-dog-4eed"&gt;Dossier - Martin Mystère / Dylan Dog&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier tutto italiano di questo numero è introdotto da una bella illustrazione di Luca Poli (che contribuirà con altre quattro nelle pagine successive). Magari non avete mai letto nemmeno un albo Bonelli, ma se non avete mai sentito Martin Mystère non siete italiani. Per coloro che si stessero ancora domandando di cosa si sta parlando la redazione di KAOS è pronta a sfornare ben 15 pagine di informazioni!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Alessandro Ivanoff attacca la sinfonia con &lt;em&gt;Dall&amp;#x27;incubo all&amp;#x27;impossibile&lt;/em&gt; introducendo molto brevemente Dylan Dog per poi concentrarsi sullo zio Marty e sul supplemento &lt;em&gt;Il Mondo di Martin Mystère&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt; di cui lo stesso Ivanoff è tra gli autori.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Mondo di Martin Mystère&lt;/em&gt; [...] si rivolge a quei giocatori che vogliano mettere un po&amp;#x27; da parte i &amp;#x27;soliti&amp;#x27; demoni e streghe per indagare sui misteri sepolti nel nostro passato.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Roberto Di Meglio prosegue focalizzandosi sull&amp;#x27;investigatore londinese in &lt;em&gt;Tutti gli orrori di Dylan Dog&lt;/em&gt;. Di Meglio scrive un articolo interessante, partendo da considerazioni piuttosto lapidarie sul già menzionato &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Tutti gli scenari finora pubblicati, da quelli inclusi nel gioco a quelli di &lt;em&gt;Alta Società&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Richiamo dell&amp;#x27;Inferno&lt;/em&gt;, appaiono invece legati a una concezione piuttosto trita dell&amp;#x27;orrore, con il cattivone di turno da sconfiggere che compie nefandezze con pretesti minimi o scontati. L&amp;#x27;impressione che lasciano è che &lt;em&gt;Il GdR di Dylan Dog&lt;/em&gt; sia un surrogato de &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;, senza i mostri di Lovecraft per problemi di copyright [...]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;articolo prosegue cercando di tratteggiare cosa, nell&amp;#x27;approccio onirico e ambiguo delle storie di Tiziano Sclavi, si discosti dalle storie dell&amp;#x27;orrore classiche. Di Meglio passa in positivo sottolineando che&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Scrivere o arbitrare un&amp;#x27;avventura completamente surreale non è facile, ma può essere estremamente interessante. L&amp;#x27;atmosfera è più importante della trama e le situazioni vanno sviluppate in modo tale da trasmettere soprattutto emozioni. [...] penso che tener conto di alcune delle caratteristiche del personaggio e delle vicende di Sclabi non possa far altro che accrescere il piacere di un&amp;#x27;avventura, al tempo stesso consentendo di sfuggire ai luoghi comuni [...]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;È il turno di Simone Peruzzi che con &lt;em&gt;DyD: tutto quello che avreste voluto comprare e nemmeno sapete che esiste&lt;/em&gt; passa in rassegna il corpus dylaniano: i 70 albi (al tempo, ora sono 437), le ristampe mensili, gli speciali estivi e annuali e gli albi fuori serie. Inoltre elenca svariate storie uscite su altre testate: &lt;em&gt;L&amp;#x27;Orrore&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Femmine Fatali&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Tutti gli Incubi di Dylan Dog&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Vamp!&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dylan Dog: Gli Inquilini Arcani&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Incontrarsi!&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dylan Dog l&amp;#x27;Indagatore dell&amp;#x27;Incubo&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Witches!&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In tema di monografie troviamo elencati e brevemente descritti &lt;em&gt;Dylan Dog&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dylan Dog: Io, Dylan, e le donne&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dylan Dog 2&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Dylan Dog 3&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Raccontare Dylan Dog&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;La Storia di Dylan Dog&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;articolo prosegue e si conclude con &lt;em&gt;Dellamorte Dellamore&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;, l&amp;#x27;agenda e il diario di Dylan Dog, le cartoline, le figurine, la serigrafia, le magliette, il videogame (della Simulmondo), i tarocchi e... una raffica di gadgets (perché finora abbiamo parlato di astronavi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine di questo articolo mi viene in mente solo una citazione:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Spaceballs il lanciafiamme, i bambini lo adorano.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/15.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Peruzzi non passa la palla e continua con &lt;em&gt;Q-Riosità&lt;/em&gt; (ma non era una rubrica di KAOS?) con alcune notizie su Dylan Dog che potrebbero facilmente apparire in &lt;em&gt;Forse non tutti sanno che...&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;La Settimana Enigmistica&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ho già scritto &amp;quot;Dylan Dog&amp;quot; 25 volte in questo articolo. Se mai mi fosse venuta voglia di leggere qualcosa dell&amp;#x27;investigatore londinese, mi è passata. Da qui alla fine dell&amp;#x27;articolo non scriverò più quelle due parole.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ancora Peruzzi, che la palla se la tiene e va fino alla porta avversaria, continua a dimostrare una passione per gli elenchi con &lt;em&gt;Zio Marty - Addenda&lt;/em&gt;, che elenca tutto ciò che c&amp;#x27;è in giro relativo a Martin Mystère. Tutto molto simile a quanto detto per l&amp;#x27;altro personaggio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Roberto Cecchini intercetta Peruzzi in area e gli frega la palla con &lt;em&gt;Supereroi, no grazie!&lt;/em&gt;. L&amp;#x27;articolo è un interessante excursus della storia dell&amp;#x27;editore Bonelli, dal &lt;em&gt;Tex Gigante&lt;/em&gt; del marzo 1958, passando per Mister No, il già pluricitato Martin Mystère, il mai più nominato indagatore donnaiolo, Nick Raider, il primo cross-over tra l&amp;#x27;archeologo americano è il compagno di Groucho, e infine Nathan Never (che al tempo ha appena un anno di pubblicazioni alle spalle) e &lt;em&gt;Zona X&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/18.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tutto sommato un dossier un po&amp;#x27; deludente. Mi aspettavo più affondi nelle ambientazioni, almeno per quanto riguarda lo zio Marty, che nei 123 numeri pubblicati fino a quel tempo aveva presentato un certo numero di personaggi e di antagonisti, e magari una presentazione un po&amp;#x27; più tecnica del gioco di ruolo edito dalla DaS, con qualche raffronto tra le regole del nuovo arrivato e altri giochi. Peccato, un&amp;#x27;occasione un po&amp;#x27; sprecata per quanto mi riguarda.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="game---maschiacce-armate-pesantemente-fe8a"&gt;Game - Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Niente avventure in questo numero di KAOS, ma ben 15 pagine di gioco di ruolo! La storia di &lt;em&gt;Macho Women with Guns&lt;/em&gt;, tradotto in Italia con &lt;em&gt;Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/em&gt;, inizia nel 1988 quando Greg Porter, proprietario della Blacksburg Tactical Research Center (BTRC) scrisse e pubblicò la prima versione in circa due settimane. Il prodotto ebbe un buon successo e fu presto seguito da due supplementi, &lt;em&gt;Batwinged Bimbos From Hell&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Pupe con Ali di Pipistrello dall&amp;#x27;Inferno&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;Renegade Nuns on Wheels&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Suore Centaure Rinnegate&lt;/em&gt;) che vedremo nei prossimi due numeri di KAOS.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maschiacce Armate Pesantemente&lt;/em&gt; è il gioco di un mondo portato oltre ogni più sfrenata fantasia femminista, dove nessuno è immune alla satira e tutti possono rapidamente passare dalle stelle alle stalle, dove tutto è così pieno di luoghi comuni e pregiudizi che nessuno potrà prenderlo sul serio.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/27.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MAP è un gioco di ruolo demenziale, e fa della satira continua il suo cavallo di battaglia. Io non disdegno il tipo di umorismo presente in prodotti come questo, ma a piccole dosi. Mi ha fatto sorridere leggere qualche paragrafo del regolamento (e mi fece sorridere a 15 anni), ma non mi vedo ad impiegare un pomeriggio del mio tempo in una partita ad un gioco di questo tipo.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Commissione parlamentare - È un ammasso semovente di carta che insegue e distrugge ogni forma di vita intelligente. Attacca solamente in corpo a corpo (come se fossero pugni) con una abilità di +5, e soffoca automaticamente i personaggi svenuti sui quali trascorre un intero turno.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Questa però è la mia opinione personale, e se giochi come questo e altri di tipo umoristico hanno avuto successo (penso a &lt;em&gt;Toon&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Paranoia&lt;/em&gt;, ad esempio) ci sarà un motivo.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="argomenti---guida-alla-pittura-7d89"&gt;Argomenti - Guida alla pittura&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Come preannunciato, KAOS continua la sua collaborazione con la rivista francese Casus Belli e inizia a pubblicare alcuni articoli tradotti, una pratica abbastanza standard utilizzata anche da altre riviste, almeno sul nascere (ad esempio The Games Machine).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questo numero troviamo una bella &lt;em&gt;Guida alla pittura&lt;/em&gt; di François Décamp, che parte dalle basi elencando il materiale necessario per iniziare, descrivendo la preparazione della miniatura, la prima pittura, ombre e luci, e i dettagli finali come le basi e il varnishing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;articolo è piuttosto dettagliato e sicuramente fu un grande aiuto per molti. Io mi sono deciso ad iniziare il mio percorso di pittura in epoca Internet, quindi beneficiando di moltissimi video su YouTube, quindi rimango sempre affascinato dal fatto che molti artisti abbiano imparato seguendo consigli scritti e con poche immagini di contorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interessante l&amp;#x27;annotazione finale sui colori ad olio, che vengono indicati come più complessi di quelli acrilici. Tutt&amp;#x27;ora questa sembra essere l&amp;#x27;opinione in voga nel mondo del modellismo tridimensionale, almeno per quanto riguarda gli appassionati di boardgame e regolamenti fantasy/sci-fi come Warhammer 40k e soci. In realtà molti pittori utilizzano entrambe le tecniche e personalmente posso testimoniare come con i colori ad olio si possano ottenere nel giro di pochi secondi effetti che con gli acrilici richiedono ore di lavoro. Ci sono pro e contro per entrambi, diciamo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo articolo è solo la prima parte, ad ogni modo, quindi vedremo cosa ci riserva il signor Décamp in KAOS numero 8.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/48.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---abc-warriors-0e6f"&gt;Fumetto - ABC Warriors&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Libro I, Parte Prima de &amp;quot;Kronache di Kaos&amp;quot; di Pat Mills, Tony Skinner e Kevin Walker. Si tratta di un fumetto uscito in UK sulla rivista 2000 AD, molto famosa per le storie di Judge Dredd, creato dallo stesso Pat Mills.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Mentre ci avvicinavamo a Hekate, pianeta dei Mara Notturni, sentivo un impeto di demenza che percorreva i miei circuiti. Gli altri non si sono accorti di nulla... nemmeno sanno le ragioni per cui li ho portati qui... in questo mondo, intimo grembo della discordia, labirinto di confusione e di follia. Saranno mutati, trasformati in veri Guerrieri di Kaos.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/56.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Simone Peruzzi abbandona temporaneamente le lunghe liste di gadget per introdurci a &lt;em&gt;Hero Quest&lt;/em&gt; della MB. Con il suo pezzo &lt;em&gt;La ricerca degli eroi&lt;/em&gt; Peruzzi ci fa immedesimare con l&amp;#x27;atmosfera di un gioco che ha seriamente fatto la storia del nostro hobby. Nonostante non sia un gioco particolarmente ricco nelle regole è stato per moltissimi il primo contatto con qualcosa che non fosse il Monopoli o Hotel, ma che si trovasse nello stesso scaffale del negozio di paese.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;In conclusione Hero Quest è un gioco semplice ma non banale, dall&amp;#x27;apprendimento immediato, con poche regole scritte con chiarezza. Può far divertire sia il giocatore esperto che quello alle prime armi, in buona parte per merito della sua ricca struttura tridimensionale.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-07/59.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Mirrorshades&lt;/em&gt;, Mirko Tavosanis si occupa della traduzione italiana dell&amp;#x27;omonimo volume di Bruce Sterling, famosa antologia cyberpunk con racconti che spaziano da Gibson e Greg Bear a Paul Di Filippo e lo stesso Sterling. L&amp;#x27;antologia, pubblicata in lingua originale nel 1988, arriva, come dice lo stesso Tavosanis, piuttosto tardi, ma viene inquadrata storicamente da una buona introduzione al genere.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ma questi racconti, quali caratteristiche hanno in comune? Quelle generali del cyberpunk: la descrizione polemica e politica di un mondo futuro dominato da un capitalismo ipertecnologico, in cui le grandi compagnie hanno in mano i destini del pianeta e dove qualunque cosa può essere comprata o venduta.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Il numero prosegue con &lt;em&gt;Notte dagli occhi artigliati&lt;/em&gt;, un racconto cyberpunk di Cosimo Lorenzo Pacini accompagnato dalle illustrazioni di Onofrio Catacchio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;La società per l&amp;#x27;anacronismo creativo&lt;/em&gt; di Walter Moore descrive le attività della SCA (Society for Creative Anachronism), un organismo creato nel 1966 in California che si pone come obiettivo ricostruzione di vita medioevale&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;La SCA è una organizzazione dedita a ricreare il Medio Evo &amp;quot;come sarebbe dovuto essere&amp;quot;, ricostruendo cioè un mondo di cavalleria e onore, senza inconvenienti come la peste o le carestie.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Niente di meglio di un americano californiano per ricreare ciò che è avvenuto dall&amp;#x27;altra parte dell&amp;#x27;oceano 1000 anni prima, d&amp;#x27;altronde. Battute a parte, la SCA esiste tuttora e conta circa 30 mila aderenti con ramificazioni in tutti gli Stati Uniti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il numero termina con &lt;em&gt;Cyberpunk now! Dadi rotolanti o bit shiftanti?&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli che introduce un programma di aiuto per AD&amp;amp;D e D&amp;amp;D. Il &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Reality Assistant&lt;/em&gt; può sembrare antidiluviano ai nostri occhi ma sono certo che per i tempi rappresentasse un&amp;#x27;interessante novità ma con alcuni difetti&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Per prima cosa è piuttosto lento [...]. Un altro limite è di ordine economico e pratico: ogni volta che si gioca occorre avere un computer a disposizione.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I retrolettori di KAOS del 2023 salutano dagli spalti con i loro fiammanti cellulari.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un numero un po&amp;#x27; piatto, questo KAOS 7, che non contiene nulla di terribile ma che mi lascia un po&amp;#x27; di amaro in bocca per un dossier non molto orientato al gioco di ruolo, ma nemmeno realmente focalizzato sui personaggi bonelliani, e contenente un gioco che tutto sommato a mio parere lascia il tempo che trova.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ho apprezzato l&amp;#x27;articolo sulla pittura delle miniature. Come già detto mi metto nei panni di chi volesse iniziare a dipingere al tempo, magari ordinando delle miniature in piombo dal catalogo de I Giochi dei Grandi senza poter vedere esattamente cosa comprasse. A questo proposito ricordo con piacere il volume della Hobby &amp;amp; Work &amp;quot;Realizzare diorami fantasy&amp;quot;, una monografia a cura di &amp;quot;Tutto modellismo&amp;quot; che, come già faceva la rivista, presentava istruzioni chiare e fotografie egregie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non so quanto la redazione di KAOS ne fosse cosciente, ma mancano tre numeri allo scoccare dell&amp;#x27;ora... Nexus. Sarà con il numero 10, infatti, che la rivista passerà alla società nata dalla Granata Press e dalla redazione di KAOS stessa (Cecchini, Di Meglio, Missiroli e Peruzzi). Un cambiamento importante per la rivista ma soprattutto per il panorama del gioco in Italia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma prima di quello ci aspetta KAOS 8 con... Guerre Stellari!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 7, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/Sd0lmLxB#cHA4aMphi6CWiRVVtJC_vMpKJkeP5Z2ljSMwDou2a58"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 06</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-06.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-09T13:00:00+01:00</published><updated>2022-03-09T13:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2022-03-09:thebabelcat.github.io/kaos-06.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sesto numero di KAOS che ormai procede speditissimo e sfodera argomenti come se non ci fosse un domani! Protagonista di questo numero è un altro grande autore del circolo di Weird Tales: Robert Ervin Howard con il suo mitico Conan!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;KAOS numero 2 si era occupato de &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt; dando giustamente molto spazio all&amp;#x27;autore dei Miti, Howard Phillips Lovecraft. Ora, a distanza di 4 numeri, la redazione punta l&amp;#x27;attenzione su un altro autore d&amp;#x27;eccezione: Robert Ervin Howard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lovecraft e Howard hanno moltissimo in comune, nonostante le loro opere letterarie siano piuttosto differenti per ambientazione e tono. Li legava una grande amicizia, e il loro epistolario è lungo e va a toccare temi molto interessanti, ma ritengo che il tema più importante che si ritrova negli scritti di entrambi sia il declino della civiltà. Cito da &lt;em&gt;Beyond the Black River&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Oltre il Fiume Nero&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;‘Barbarism is the natural state of mankind,’ the borderer said, still staring somberly at the Cimmerian. ‘Civilization is unnatural. It is a whim of circumstance. And barbarism must always ultimately triumph.’&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;La barbarie è la condizione naturale dell&amp;#x27;umanità — disse il forestale, fissando tristemente il cimmero. — La civiltà è innaturale, invece. È un capriccio delle circostanze. E alla fine, inevitabilmente, la barbarie deve trionfare.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Echi di questa posizione filosofica si trovano facilmente in tutta la produzione di Howard, e si connettono facilmente con il pessimismo che trasuda dalle opere del Solitario di Providence. Entrambi gli autori videro una gran parte della loro opera pubblicata su &lt;em&gt;Weird Tales&lt;/em&gt;, e fu proprio una lettera di Howard, che elogiava il racconto &lt;em&gt;The Rats in the Walls&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;I ratti nei muri&lt;/em&gt;) di Lovecraft, l&amp;#x27;inizio del rapporto di amicizia tra i due grandi.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Conan fu ed è il personaggio howardiano più noto, nonostante la creatività dell&amp;#x27;autore texano avesse sfornato molti altri &amp;quot;eroi&amp;quot; nelle ambientazioni più disparate: Solomon Kane, Bran Mak Morn e Kull di Atlantide (Valusia in alcune traduzioni) per rimanere nell&amp;#x27;ambito fantastico, ma ricordo anche Breckinridge Elkins (western), il marinaio e pugile Steve Costigan, il detective Steve Harrison, e tanti altri. Ad ogni modo, fu il cimmero Conan a &amp;quot;bucare&amp;quot; le pagine (e non ancora lo schermo) e a conquistare i lettori, ed è proprio a questo personaggio, ed alla sua Era hyboriana, che è dedicato questo succulento numero di KAOS dell&amp;#x27;aprile/maggio 1992.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Torna in copertina Giuseppe Palumbo che centra ancora l&amp;#x27;obiettivo, dopo le ottime copertine dei numeri 1 e 2. Per quanto io non ami troppo lo stile delle espressioni facciali dell&amp;#x27;artista materano, il disegno coglie in pieno lo spirito delle opere di Howard, dove Conan, con le spalle al muro, si fa strada con la pura forza bruta, in questo caso con un&amp;#x27;ascia che non lascia scampo al poveraccio che pensava di affrontare un cimmero con uno spadino da barbecue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;editoriale si fa beffe (che strano!) dei lettori prima disdegnando la tradizione dei &amp;quot;pesci d&amp;#x27;aprile&amp;quot; delle riviste e poi proponendo come giustificazione per le notizie imprecise un Generatore Casuale di Smentite, che ho trovato divertente. Devo dire che, pur non conoscendo a fondo i meccanismi di redazione, non sono sorpreso che nel 1992 le notizie riguardanti le uscite di nuovi giochi fossero poco sicure. Spesso si dimentica di che salto epocale abbiano fatto le telecomunicazioni negli anni a cavallo del 2000, paragonabili in tempi moderni solo al salto fatto con la radio e con il telefono. Negli anni 90 viaggiare all&amp;#x27;estero era complesso, scambiare informazioni era laborioso, e avere notizie fresche era un compito non da poco. Quindi, cara redazione di KAOS, ecco il mio perdono retroattivo: vi capisco, e grazie per lo sforzo fatto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una breve parentesi a proposito dei pesci d&amp;#x27;aprile, non strettamente legata a KAOS. Ricordo ancora la feroce discussione avuta con un compagno di classe di un amico a proposito di Monkey Island 3. No, non quello del 1997, quello che TGM spacciò come &amp;quot;in lavorazione&amp;quot; nell&amp;#x27;aprile del 1993, inserendo il Guybrush di Monkey 2 su sfondi tratti da &lt;em&gt;X-Wing&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;TIE Fighter&lt;/em&gt;). Trovate la scansione della pagina in [questo articolo di Andrea Peduzzi](https://www.outcast.it/home/star-wars-monkey-island-pesce-daprile-racconti-dallospizio). Insomma il litigio verteva sulla natura dell&amp;#x27;articolo: invenzione goliardica o meno? Ad ogni modo io e questo tizio grazie a quel litigio siamo diventati amici, ma avevo ragione io: era una panzana. Purtroppo?&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ma torniamo a KAOS numero 6 con il suo carico di novità da prendersi con le pinze, o con il Generatore Casuale di Smentite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; prosegue l&amp;#x27;impegno preso con la rivista Crom (appropriato per questo numero di KAOS) e pubblicherà delle schede per &lt;em&gt;I Signori del Caos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esce il quinto numero di &lt;em&gt;E Giochi&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Demetra&lt;/strong&gt;, con in regalo &lt;em&gt;Mediterraneo&lt;/em&gt; di Andrea Angiolino, autore tra le tante cose de &lt;em&gt;I Cavalieri del Tempio&lt;/em&gt; (Edizioni EL, 1990) e di &lt;em&gt;Wings of War&lt;/em&gt; (Nexus, 2004).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parlando della EL, o, come riportato su KAOS, la &lt;strong&gt;E. Elle&lt;/strong&gt;, la casa di Trieste pubblica il numero 4 della collana &lt;em&gt;Bloodsword&lt;/em&gt; che permette a più giocatori di affrontare lo stesso librogame. Una sorta di gioco di ruolo guidato, che a mia memoria non era disprezzabile, anche se può diventare frustrante. La dinamica del libro-gioco in cui si dovrebbe ricominciare ogni volta che si muore (si dovrebbe, non tutti lo fanno, furbacchioni!) si sposa male a mio parere con il gioco in gruppo. Ma ad ogni modo questa è solo la mia impressione personale. La nuova collana qui citata, &lt;em&gt;Loup Ardant&lt;/em&gt; è la versione francese della serie &lt;em&gt;Sagas of the Demonspawn&lt;/em&gt; di Brennan e fu poi pubblicata tra il 1992 e il 1993 con il titolo &lt;em&gt;&lt;/em&gt;Fire*Wolf&lt;em&gt;&lt;/em&gt;, che è il nome del protagonista, asterisco incluso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arriva (o arriverà, non sono mai sicuro in che anno mi trovo quando scrivo questi articoli) &lt;em&gt;Simulacri&lt;/em&gt; pubblicato dalla &lt;strong&gt;Granata Press&lt;/strong&gt;, con cui inizia anche una collaborazione tra KAOS e &lt;em&gt;Casus Belli&lt;/em&gt;. Questa è una rivista francese del tutto simile a KAOS ma dalla storia editoriale notevolmente più ricca: le pubblicazioni sono iniziate infatti nel 1980 e proseguono tuttora! &lt;em&gt;Simulacri&lt;/em&gt;, in originale &lt;em&gt;SimulacreS&lt;/em&gt; con la doppia maiuscola, è un regolamento generico per giochi di ruolo creato dall&amp;#x27;autore francese Pierre Rosenthal, e verrà utilizzato nel 1994 da Marcello Missiroli, Marcello Manicardi e Beppe Reina (con contributi di altri autori) per creare il colossale Gioco di Ruolo di Ken il Guerriero, produzione tutta italiana di cui potrei andare più fiero solo se l&amp;#x27;avessi scritto io. La Granata Press annuncia anche la traduzione di &lt;em&gt;Toon&lt;/em&gt; della Steve Jackson Games (uscirà nel 1993).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La rivista &lt;em&gt;Rune&lt;/em&gt; non cessa le pubblicazioni come pareva da voci di corridoio, ma pare volersi rilanciare. In effetti cesserà le pubblicazioni sei numeri e tre anni più tardi. L&amp;#x27;editrice &lt;strong&gt;Sintagma&lt;/strong&gt; era in trattative già dal 1991 per la traduzione di &lt;em&gt;Ars Magica&lt;/em&gt;, i cui diritti erano a quel tempo posseduti dalla &lt;strong&gt;White Wolf&lt;/strong&gt;. Sappiamo che subentrò il sodalizio DaS/I Giochi dei Grandi che pubblicò la traduzione della terza edizione nel 1993.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; è in piena attività e presenta la versione italiana di &lt;em&gt;Cyberpunk 2020&lt;/em&gt; in due volumi: &lt;em&gt;Sul Filo del Rasoio&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Hardware&lt;/em&gt;. Arrivano altri supplementi per &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;Sulle Orme di Tsathogghua&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;I Segreti del Kremlino&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Frammenti di Paura&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Sei Minuti a Mezzanotte&lt;/em&gt;. Per &lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt; escono &lt;em&gt;Wose della Foresta Oscura&lt;/em&gt; (Ghân-buri-Ghân saluta dal pubblico), &lt;em&gt;Lórien&lt;/em&gt;, e la &lt;em&gt;Mappa della Terra di Mezzo&lt;/em&gt;. La versione semplificata di &lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Il Gioco di Avventura del Signore degli Anelli&lt;/em&gt; vede la pubblicazione della prima avventura, &lt;em&gt;L&amp;#x27;Alba Arriverà Presto&lt;/em&gt;. La Stratelibri prosegue inoltre le pubblicazioni de &lt;em&gt;L&amp;#x27;Eco di Arkham&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Excalibur&lt;/em&gt;. Non c&amp;#x27;è che dire, la casa di Ingellis era nel suo periodo d&amp;#x27;oro!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Piccolo intermezzo. Non me ne vogliano i patiti di &lt;em&gt;Rolemaster&lt;/em&gt;, io sono sempre stato socio del club &amp;quot;irrealismo semplice è meglio di realismo complicato&amp;quot;, da buon giocatore di D&amp;amp;D. Ad ogni modo è interessante vedere che il sopracitato sistema fu semplificato in &lt;em&gt;MERP&lt;/em&gt;, il quale fu ulteriormente semplificato in &lt;em&gt;Lord of the Rings Adventure Game&lt;/em&gt;. Considerato che giocare a &lt;em&gt;Rolemaster&lt;/em&gt; era equivalente a prendere una laurea in Ingegneria Aerospaziale, forse &lt;em&gt;Il Gioco di Avventura del Signore degli Anelli&lt;/em&gt; era accessibile ad un normale studente delle scuole superiori. Fine intermezzo amichevolmente acido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pare comunque che la Stratelibri si sia aggiudicata anche i diritti per il gioco di ruolo di &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; pubblicato dalla West End Games, oltre a &lt;em&gt;Stormbringer&lt;/em&gt; (qui riportato come prodotto della GDW, ma secondo me è sempre stato della Chaosium). Nel 2022 sappiamo che tutto ciò si concretizzò: sia &lt;em&gt;Guerre Stellari&lt;/em&gt; che &lt;em&gt;Stormbringer&lt;/em&gt; apparvero nel catalogo Stratelibri nel 1993.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;FASA&lt;/strong&gt; sforna un nuovo supplemento per &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Shadowtech&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;GDW&lt;/strong&gt; (questa volta è vero), pubblica tre nuovi supplementi per &lt;em&gt;Dark Conspiracy&lt;/em&gt;: &lt;em&gt;Minion Hunter&lt;/em&gt; (in realtà un vero e proprio board game), &lt;em&gt;Ice Daemon&lt;/em&gt; (avventura), e il &lt;em&gt;PC Booster Kit&lt;/em&gt; (espansione delle regole). La redazione tira delle frecciatine alla casa fondata da Frank Chadwick per le politiche di supporto dei propri sistemi, che apparentemente vengono abbandonati in modo troppo repentino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; esce con sei avventure per &lt;em&gt;MERP&lt;/em&gt; nel supplemento &lt;em&gt;River Running: The Dark Lord Turns East&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;GURPS Imperial Rome&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; ci porta, ma guarda un po&amp;#x27;, nell&amp;#x27;antica Roma, mentre &lt;em&gt;GURPS Illuminati&lt;/em&gt; porta sul tavolo da gioco le cospirazioni globali. La casa texana non è nuova al mondo delle cospirazioni, nel 1982 aveva pubblicato la prima edizione del gioco di carte strategico &lt;em&gt;Illuminati&lt;/em&gt;. Nuove regole e scenari per &lt;em&gt;TOON&lt;/em&gt;, invece, sono disponibili in &lt;em&gt;TOONiversalTourGuide&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avete notato che le news di KAOS sono scritte in ordine alfabetico secondo il nome dell&amp;#x27;azienda? Me ne accorgo ora per la prima volta, dopo ben 5 numeri scansionati e recensiti...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da ultima quindi la mitica &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt;! Quattordicesima edizione per il &lt;em&gt;Monstrous Compendium&lt;/em&gt; che non è solo il compendio &amp;quot;dei mostri&amp;quot;, ma è a tutti gli effetti mostruoso. Almeno nelle dimensioni! La novità di questa edizione è il &lt;em&gt;Fiend Folio&lt;/em&gt;. La redazione promette creature esilaranti, e infatti citerei esseri come l&amp;#x27;Achaierai (una gallina di 4 metri di altezza senza corpo e quattro zampe), il Crabman (secondo me chiaramente uno degli Exogini), il Dune Stalker (mostro popolarissimo al cinema negli scorsi mesi), e il Khargra (un incrocio tra un ciocco di legno, uno spinosaurus e Galvatron, giuro). Potete gustarveli tutti quanti con le scansioni che trovate [su Internet Archive](https://archive.org/details/tsr02132mc14monstrouscompendiumfiendfolio/mode/2up). Non pare interessante &lt;em&gt;Monster Mithology&lt;/em&gt; della serie &lt;em&gt;Complete Handbook&lt;/em&gt;. Esce invece un&amp;#x27;interessante supplemento per &lt;em&gt;Marver Super Heroes&lt;/em&gt; intitolato &lt;em&gt;X-Forces, the Mutant Update&lt;/em&gt;. Curiosa l&amp;#x27;annotazione della redazione&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;permette a tutti di usare la versione più aggiornata dei mutanti Marvel (quelli che in Italia vedremo, con questo ritmo, nel 2003).&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Il 30 aprile 2003 &lt;em&gt;X2&lt;/em&gt; di Bryan Singer introdurrà in effetti dei nuovi mutanti nell&amp;#x27;universo cinematografico. Che la redazione avesse poteri di preveggenza?&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/06.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Nel campo del divertimento elettronico i possessori di computer Macintosh potranno mettere le mani su &lt;em&gt;Wizardry VI - Bane of the Cosmic Forge&lt;/em&gt; della  &lt;strong&gt;Sir-tech Software&lt;/strong&gt; , RPG di successo a giudicare dalle recensioni che ho trovato in giro. I bei tempi in cui i possessori di Macintosh potevano ancora dire &amp;quot;Think different&amp;quot; perché in effetti il Mac non ce l&amp;#x27;avevano tutti come ora, dal professore universitario all&amp;#x27;idraulico che viene a controllare la caldaia. Proprio &amp;quot;different&amp;quot;. Invece la &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Tales of Magic - Prophecy of the Shadow&lt;/em&gt; per MS-DOS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le news di questo numero non finiscono più, segno che il mercato è fiorente e che io mi sono soffermato troppe volte a scrivere commenti inutili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La ben nota associazione &lt;strong&gt;Agonistika&lt;/strong&gt; di Roma organizza tornei per i svariati giochi di ruolo (&lt;em&gt;D&amp;amp;D&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;AD&amp;amp;D&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Call of Cthulhu&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;) oltre a giochi da tavolo come &lt;em&gt;Axis &amp;amp; Allies&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Blue Max&lt;/em&gt;. I due gruppi &lt;strong&gt;Club 3M&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Alliance&lt;/strong&gt;, invece, organizzano il torneo nazionale di &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La redazione coglie anche l&amp;#x27;occasione per annunciare che la &lt;strong&gt;West End Games&lt;/strong&gt; ha rinnovato la licenza per &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Tutto, o quasi, ciò che è stato prodotto dalla WEG verrà ricontrollato e inserito nella cronologia &amp;quot;ufficiale&amp;quot; della saga.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ora, spendiamo un minuto di silenzio per la defunta WEG, e per commemorare il lavoro immane ed eccezionale fatto sull&amp;#x27;universo di Star Wars (più di 100 tra manuali, supplementi, avventure) letteralmente buttato nel cesso nel 2014 da un manipolo di imbecilli. Fine della lamentela su Star Wars, che se non mi trattengo lancio la tastiera fuori dalla finestra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per chiudere in bellezza, sempre dalla WEG arriverà il fumetto &lt;em&gt;Dark Empire&lt;/em&gt;, assieme ad altri fumetti e romanzi non specificati.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="q-riosit-3d47"&gt;Q-riosità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La redazione si prende il tempo di irridere (giustamente) un pezzo sui giochi di ruolo uscito su &lt;em&gt;Rivista PS/1&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Jackson&lt;/strong&gt;. Cose che succedono, quando i non addetti ai lavori si avventurano in spiegazioni di cose che non conoscono. Interessante comunque dal punto di vista &amp;quot;storico&amp;quot;: ricordo che nel 1992 usciranno sul mercato perle videoludiche come &lt;em&gt;Dune II&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Wolfenstein 3D&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Indiana Jones and the Fate of Atlantis&lt;/em&gt;, quindi non eravamo propriamente alla preistoria, ma evidentemente il gioco di ruolo da tavolo non era ancora così conosciuto. Lo sarà mai? Nel 2022 alla domanda &amp;quot;best role playing games&amp;quot; Google risponde con una carrellata di videogiochi come &lt;em&gt;The Witcher 3&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Planescape: Torment&lt;/em&gt; e solo aggiungendo &amp;quot;tabletop&amp;quot; vedo comparire nomi più familiari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;È appena stato fondato a Roma il &lt;em&gt;Robert Howard&amp;#x27;s Italian Club &amp;amp; Fantasy Fan&lt;/em&gt; che centra in pieno il tema di questo numero! &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esce uno studio firmato da un gruppo dell&amp;#x27;Università La Sapienza di Roma, &lt;em&gt;La Maschera e il Volto&lt;/em&gt;, che riassume una ricerca fatta su un campione di circa 2000 giocatori di ruolo. La redazione riporta alcuni numeri, rimandando alla pubblicazione omonima dell&amp;#x27;Editrice Proxima. Uno su tutti? Il 50 degli interrogati gioca una volta a settimana. E con questo sappiamo che il 50 degli interrogati faceva il liceo, beati loro!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;&lt;strong&gt;Associazione Culturale Il Borghetto di Montepulciano&lt;/strong&gt; inizia la pubblicazione di &lt;em&gt;Oltre...&lt;/em&gt; una rivista dedicata al fantastico in un&amp;#x27;accezione ampia aspitando apparentemente contributi sia in prosa che in poesia.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dark Sun&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 44.000 circa - La campagna che introduce i giocatori di AD&amp;amp;D nel mondo di Athas. Contiene un fascicolo di regole con nuove razzi e classi, un fascicolo con l&amp;#x27;ambientazione, due mappe a colori, un poster, e un&amp;#x27;avventura introduttiva. Richiede &lt;em&gt;The Complete Psionics Handbook&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dellamorte Dellamore&lt;/strong&gt; - Editore: Camunia - Prezzo: L. 22.000 - Il romanzo di Tiziano Sclavi con un protagonista che non ricorda Dylan Dog. No, per nulla. Ha solo le iniziali uguali, guarda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Napoleone a Lipsia&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 63.000 - Edizione italiana del gioco pubblicato dalla Operational Studies Group e in seguito dalla Clash of Arms Games.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richiamo dall&amp;#x27;Inferno&lt;/strong&gt; - Editore: DaS Production - Prezzo: L. 18.000 - La seconda raccolta di avventure per Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog, tutte ambientate in Italia.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---conan-5165"&gt;Dossier - Conan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con un&amp;#x27;illustrazione di sicuro impatto a firma di Paolo Parente si apre il dossier di questo numero. Non sapete nulla di Conan? Vergognatevi, ma non disperate, tra 14 pagine sarete degli esperti!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Il primo articolo del dossier si concentra giustamente sul purtroppo poco conosciuto autore delle storie di Conan, Robert Ervin Howard. Luigi d&amp;#x27;Aurelio, nel suo pezzo &lt;em&gt;Il barbaro del Texas&lt;/em&gt; tratteggia brevemente ma con competenza l&amp;#x27;ambito in cui Howard crebbe come scrittore e le caratteristiche delle sue opere principali. Il testo è accompagnato da un&amp;#x27;illustrazione di Patrizia Mandanici, una di Paolo Parente, e da tre copertine di romanzi editi dalla Nord e dalla Mondadori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si passa poi alla connessione con il gioco di ruolo con &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Conan&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli, in cui l&amp;#x27;autore descrive gli sforzi compiuti dalla TSR per adattare AD&amp;amp;D all&amp;#x27;Era Hyboriana, con risultati (mi pare di capire) altalenanti. Missiroli infatti afferma che&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Si potrebbe obiettare forse che un sistema come quello della TSR non è il più adatto per rendere l&amp;#x27;atmosfera oscura del mondo hyboriano, ma questi moduli smentiscono tale impressione.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;ma anche che&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;obbligano i giocatori a utilizzare i personaggi pregenerati nei moduli e a seguire trame che definire rigide è ottimistico.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;In fondo io penso che questa sia la limitazione di ogni sistema ispirato a personaggi troppo ben definiti. Nel gioco di ruolo di Conan chi vorrebbe essere qualcuno di diverso da Conan? Già è difficile staccarsi dalla Compagnia dell&amp;#x27;Anello giocando nella Terra di Mezzo, figuriamoci in un gioco ispirato a (pochi) racconti estremamente variegati come quelli di Conan, il cui tratto comune spesso è solamente il cimmero stesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad ogni modo Missiroli conclude con un riquadro molto critico dedicato al &lt;em&gt;Conan Role-Playing Game&lt;/em&gt; della TSR stessa (pubblicato nel 1985). In effetti pare che il sistema non abbia avuto un grande successo, il che però non è necessariamente sinonimo di una bassa qualità.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/15.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Gianna Masetti e Roberto Di Meglio prendono in considerazione l&amp;#x27;altra importante produzione ruolistica dedicata al cimmero a disposizione dei giocatori del 1992, &lt;em&gt;GURPS Conan&lt;/em&gt;, nell&amp;#x27;articolo in due parti &lt;em&gt;Conan by Steve Jackson&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella prima parte, &lt;em&gt;Conan il burbero&lt;/em&gt;, la Masetti elogia la completezza del supplemento per GURPS, che riporta informazioni dettagliate su tutte le nazioni del mondo di Conan, e che descrive in modo esteso il tipo di magia presente in questa ambientazione. Non ci si poteva aspettare di meno da un prodotto per GURPS. Nonostante io non sia un fan del sistema è oggettivo che i supplementi pubblicati dalla Steve Jackson Games siano delle vere e proprie enciclopedie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, per quanto riguarda Conan, è chiaro che alla SJG hanno lasciato lavorare molto la fantasia, visto che Howard ci lasciò solamente 16 racconti, un romanzo, 4 storie non pubblicate e 4 frammenti. Sufficienti a creare un mito immortale, e questo rende onore alla capacità dello scrittore texano, ma sicuramente non un corpus dettagliato come può esserlo la Terra di Mezzo di Tokien o, per prendere un esempio più recente, il Westeros di Martin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seconda parte dell&amp;#x27;articolo &lt;em&gt;Conan il solitario&lt;/em&gt; è Roberto Di Meglio che prende le redini e ci introduce alle avventure in solitario disponibili per GURPS, giocabili con le sole regole base del sistema. I titoli in questione sono quattro: &lt;em&gt;Conan: Beyond Thunder River&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Conan and the Queen of the Black Coast&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Conan: Moon of Blood&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Conan the Wyrmslayer&lt;/em&gt;, tutti già fuori di produzione nel 1992 (sono stati pubblicati nel 1989). Il sistema di gioco è quello dei librogame, ma con aggiunte come lo scorrere del tempo e l&amp;#x27;uso delle mappe che, a detta di Di Meglio, rendono il tutto più interessante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier prosegue spedito con &lt;em&gt;La spada selvaggia di Conan il barbaro&lt;/em&gt; di Roberto Cecchini, che dipana la storia del Conan a fumetti, nelle tre serie pubblicate dalla Marvel: &lt;em&gt;Conan the Barbarian&lt;/em&gt; (1970-1993), &lt;em&gt;Savage Sword of Conan&lt;/em&gt; (1974–1995) e &lt;em&gt;King Conan&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;Conan the King&lt;/em&gt; (1980–1989). Ovviamente nel 2022 abbiamo visto altra acqua passare sotto i ponti di Aquilonia, visto che i diritti del personaggio sono andati alla Dark Horse nel 2003 e poi nuovamente alla Marvel nel 2018, e chi fosse interessato può dare un&amp;#x27;occhiata alla [pagina di Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Conan_(comics)). L&amp;#x27;articolo di KAOS è accompagnato da molte copertine delle varie pubblicazioni e da un Conan di Paolo Parente oggettivamente un po&amp;#x27; troppo muscoloso (Conan, non Parente).&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/18.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Non poteva mancare l&amp;#x27;articolo &lt;em&gt;Un Conan in carne e ossa&lt;/em&gt;, dove Roberto Di Meglio sviscera (appropriato!) la storia del Conan cinematografico, nelle tre produzioni disponibili nel 1992, il &lt;em&gt;Conan the Barbarian&lt;/em&gt; di Milius (1982) e i due film di Fleisher, &lt;em&gt;Conan the Destroyer&lt;/em&gt; (1984) e &lt;em&gt;Red Sonja&lt;/em&gt; (1985). Concordo pienamente con la definizione di &amp;quot;epico&amp;quot; che Di Meglio dà al primo film e con gli elogi alla fotografia e ai dialoghi. Aggiungo, se posso permettermi, che la colonna sonora è parte integrante della magia e della &amp;quot;dimensione mitica&amp;quot; di cui parla l&amp;#x27;autore dell&amp;#x27;articolo. Sia il protagonista principale (il semplicemente perfetto Schwarzenegger) che l&amp;#x27;antagonista (un James Earl Jones veramente d&amp;#x27;effetto) sembrano usciti direttamente dalle pagine di Weird Tales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concordo inoltre su quanto egli dice dei due film successivi. Nonostante li trovi buoni, specialmente considerato il decennio di produzione, impallidiscono di fronte al primo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;inarrestabile Roberto Di Meglio firma infine il suo terzo contributo al dossier, l&amp;#x27;articolo di chiusura &lt;em&gt;La Valle dell&amp;#x27;Etena Notte&lt;/em&gt; che, in modo piuttosto originale, fornisce un&amp;#x27;avventura di 5 pagine per D&amp;amp;D (livelli 3-5) basata sulla storia a fumetti omonima, uscita su &lt;em&gt;Conan il Barbaro&lt;/em&gt; numero 33, della Comic Art. L&amp;#x27;avventura è accompagnata da molti quadri tratti dal fumetto e da un&amp;#x27;illustrazione di Parente.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="avventura---lassassino-nello-specchio-3060"&gt;Avventura - L&amp;#x27;assassino nello specchio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È ancora Alessandro Ivanoff, già autore di una lunga avventura nel numero scorso, a contribuire con la prima avventura di KAOS numero 6, illustrata da Patrizia Mandanici, le cui illustrazioni in bianco e nero sono immensamente superiori a quelle a colori che abbiamo visto finora su KAOS. L&amp;#x27;avventura di 7 pagine è pensata per essere giocata in solitario, e quindi segue lo schema tradizionale a paragrafi dei librogame, ma utilizza ben quattro caratteristiche del personaggio. Il tono generale è piuttosto scanzonato, e ci mette nei panni di un investigatore alle prese con un omicidio.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/26.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="avventura---traffico-darmi-c654"&gt;Avventura - Traffico d&amp;#x27;armi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La seconda avventura del numero è a firma di Enrico Ricciò con contributi grafici di Jako e di Luca Oleastri, e dopo parecchi numeri si torna ai sistemi classici AD&amp;amp;D o D&amp;amp;D, con 6 pagine di intrigo dedicato a personaggi di livello 8-10. L&amp;#x27;autore ha cercato di porre l&amp;#x27;accento sull&amp;#x27;ambientazione, anche se la brevità dello scenario impone forzatamente una certa dose di azione, che peraltro è in fondo il cuore di questi due sistemi.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/33.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---cronache-della-luna-nera-8b33"&gt;Fumetto - Cronache della Luna Nera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parte terza de &amp;quot;Il Segno delle Tenebre&amp;quot;, ed è battaglia campale tra le forze di Ghorghor e quelle imperiali, con alcune tavole decisamente d&amp;#x27;effetto.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Tutti sono inconsapevoli del pericolo incombente... l&amp;#x27;imponente esercito dell&amp;#x27;Imperatore, comandato dal fosco Frater Sinister, si sta avvicinando minacciosamente...&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/49.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Andrea di Meglio (che figura tra i traduttori di &lt;em&gt;Toon&lt;/em&gt; per la Nexus) introduce i lettori a &lt;em&gt;Star Quest&lt;/em&gt; con l&amp;#x27;articolo &lt;em&gt;Crociata stellare&lt;/em&gt;. La descrizione del gioco è molto completa, e da appassionato di questa collaborazione tra la Milton Bradley e la Games Workshop mi sono riletto con gioia l&amp;#x27;articolo pur conoscendo perfettamente il gioco.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Star Quest&lt;/em&gt; è, in conclusione, un gioco vario e interessante, con regole semplici e un&amp;#x27;ottima veste grafica; il divertimento è quindi assicurato, sia per chi è alle prime armi sia per i giocatori più esperti che hanno voglia di passare una serata senza sforzare troppo le meningi.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-06/55.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Ulteriori suggerimenti per giocare di ruolo&lt;/em&gt; Marcello Missiroli prosegue quanto fatto da Roberto Sedda nei numeri 2 e 3, dando le schede di cinque maghi con le stesse caratteristiche ma con caratterizzazioni molto differenti, esplorando quindi la parte più ruolistica che, specie in sistemi come D&amp;amp;D e simili, viene talvolta dimenticata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fabrizio Venerandi ci parla di gioco online in &lt;em&gt;Il dado a 2 facce&lt;/em&gt;. Visto l&amp;#x27;impressionante cambiamento attraverso il quale è passato l&amp;#x27;intrattenimento elettronico nei trent&amp;#x27;anni che ci separano da questo KAOS, è interessantissimo leggere quale fosse la situazione al tempo. In fondo, mi pare, benché la qualità di molte produzioni sia aumentata in modo considerevole, il gioco da tavolo e quello di ruolo sono pressoché rimasti immutati. Forse l&amp;#x27;adozione di applicazioni che sostituiscono il master è l&amp;#x27;unica svolta reale a cui ho assistito, e personalmente ne faccio volentieri a meno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt; del menestrello Licentious ritornano dopo 2 numeri di pause con ulteriori brevi storie accompagnate da commenti e consigli per i giocatori e per i master.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A conclusione del numero è ancora Enrico Ricciò a prendere la parola (o la macchina da scrivere) e a parlarci de &lt;em&gt;Il realismo nei giochi di ruolo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mi piace, KAOS. Mi piaceva, e mi piace tuttora. Ho letto con gusto questo numero uscito esattamente trenta anni fa quando, quindicenne, attendevo l&amp;#x27;agognata fine dell&amp;#x27;anno scolastico. In realtà il mio vero incontro con il Conan letterario avverrà nel 1994 grazie alla collana &lt;em&gt;Il Fantastico Economico Classico&lt;/em&gt; della Newton e il colossale numero 6, &lt;em&gt;L&amp;#x27;Ora del Dragone&lt;/em&gt;, ma già in quel 1992 ebbi modo di venire in contatto con R.E. Howard e con tutto ciò (ed è tanto, tantissimo) che è scaturito dalle sue storie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Continuo a ritenere estremamente interessante effettuare queste &amp;quot;escursioni temporali&amp;quot; in un mondo che da una parte era completamente diverso, dall&amp;#x27;altra è parte integrante della mia esperienza. È bello guardare attraverso la &amp;quot;lente della storia&amp;quot; (come ha detto Roberto Di Meglio), e magari scoprire quanto vere o terribilmente sbagliate fossero predizioni, giudizi, scelte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, armati di Wikipedia, sappiamo tutto di tutto, e spesso lo dimentichiamo nel momento in cui chiudiamo il browser. Nel 1992 avevamo KAOS e, per citare i Queen &amp;quot;everything I had to know I heard it on my radio&amp;quot;. Alla prossima puntata, con l&amp;#x27;italianissimo dossier su Martin Mystère e Dylan Dog!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 6, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/LAl13RTJ#g4zP4-QctcaBs7Hzl450tztWuvGQs8coa_FvQfCiyH8"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 05</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-05.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-07T13:00:00+01:00</published><updated>2022-03-07T13:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2022-03-07:thebabelcat.github.io/kaos-05.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quinto numero di KAOS! Puntualissimo in edicola nel marzo 1992, ci si comincia ad avventurare in territori più multi-mediali, almeno nel 1992, con un dossier sui supereroi ed il gioco di ruolo supereroistico. È tempo di distruzione!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Attendevo da molto di potermi dedicare a questo quinto numero di KAOS, uscito nel marzo 1992, proprio per la tematica affrontata nel dossier, ovvero i supereroi! Non tanto perché sia particolarmente appassionato di questo aspetto della cultura pop, anche se conosco e apprezzo determinate opere e personaggi, ma perché in questi anni il genere supereroistico ha ricevuto nuova linfa grazie al lavoro colossale (anche se non sempre buono) della Marvel e, in misura minore, della DC, in campo cinematografico.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;In una certa misura gli anni dopo il 2000 hanno visto un trend particolare, che definirei la popolarizzazione della cultura pop. Per me, appassionato fin dagli anni 80 della mia prima giovinezza di fantascienza e fantasy, di videogiochi e di giochi da tavolo, è sempre stato piuttosto normale essere considerato appartenente ad una razza differente, quella dei cosiddetti &amp;quot;nerd&amp;quot; (anche se questo termine ha molti significati che non intendo sviscerare adesso). Negli ultimi vent&amp;#x27;anni, grazie al trend iniziato con l&amp;#x27;eccezionale lavoro svolto da Peter Jackson con la trilogia de &amp;quot;Il Signore degli Anelli&amp;quot;, le parti si sono ribaltate. Ora è considerato &amp;quot;strano&amp;quot; chi non ha visto &amp;quot;Game of Thrones&amp;quot;, chi non ha letto Harry Potter in lingua originale, chi non passa almeno 2-3 ore alla settimana con la sua Playstation a giocare online a Fortnite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E i supereroi fumettistici, fedeli alla loro natura, hanno fatto la parte del leone in questa rivoluzione. Gli anni 70-90 avevano già visto una quantità notevole di produzioni a loro ispirate, di cui citerei come punte massime il Superman di Donner (1978) e i due Batman di Burton (1989 e 1992), ma è evidente a tutti che Singer con X-Men (2000) e Raimi con Spider-Man (2002) hanno spalancato le cataratte del cielo. Al momento in cui scrivo i film ispirati a personaggi Marvel prodotti dal 2000 sono 59 (e saranno 66 alla fine del 2023), e quelli prodotti dalla DC sono 21 (25 al termine del 2023), senza contare le serie TV e altre produzioni. Stiamo parlando di 80 film in 22 anni, quasi quattro film ogni anno!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insomma, tutto questo per dire che KAOS era già sul pezzo ben 8 anni prima!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La copertina è di Sal Velluto, fumettista italiano che ha lavorato in Marvel (Moon Knight e Black Panther), in DC (Flash), e per altre case anche italiane come la Star Comics e la Bonelli. Lo stile è sicuramente buono, anche se non eccezionale, e si nota immediatamente che KAOS (comprensibilmente) non ha alcun diritto di utilizzo dei personaggi della Casa delle Idee. La &amp;quot;Y&amp;quot; sulla cintura e la tuta del simil-Ciclope in primo piano la dicono già lunga, ma se ci fosse bisogno di conferma ci pensano un Wolverine androide, un Ghost Rider ed un Captain America verdi, un Thor con l&amp;#x27;ascia, il Punisher senza teschio, e altri personaggi su questo tono. Devo dire che comunque globalmente ritengo la copertina una delle più riuscite di KAOS, sicuramente una di quelle che mi sono rimaste più impresse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;editoriale dà spazio alla lettera di un neofita dei giochi di ruolo. La redazione cita per la prima volta (mi pare) &lt;em&gt;Maschiacce armate pesantemente&lt;/em&gt;, che la Granata pubblicherà proprio su KAOS nei numeri 7, 8, e 9 (li vedremo in futuro se il mio scanner non si rompe).&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ci arrivano in questo numero notizie della XXX edizione della Fiera del Giocattolo. Ebbene sì, caro lettore del mio blog nel 2022, 30 anni fa non sapevamo cosa fosse Internet (o comunque la rete non faceva parte della nostra giornata tipo)!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;&lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; si è ufficialmente impegnata a pubblicare la IV edizione di D&amp;amp;D (come già detto in KAOS 1): la dizione &amp;quot;IV edizione&amp;quot; indica la quarta revisione del Basic Set, pubblicata nel 1991 dalla TSR e affiancata dalla Rules Cyclopedia. (Ho fatto a pugni con Wikipedia su questo, accetto correzioni!)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;I Giochi dei Grandi&lt;/strong&gt; si impegna sempre più con le traduzioni (un grandissimo servizio fatto in quegli anni dalla ditta di Nando Ferrari), e preannuncia un impegno sul fronte dei giochi in licenza. Come sappiamo trent&amp;#x27;anni dopo, la IGDG pubblicherà assieme alla DaS Production prodotti come &lt;em&gt;Ars Magica&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Paranoia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;G.U.R.P.S.&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Vampiri&lt;/em&gt;. Non male!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Milton Bradley&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Battle Masters&lt;/em&gt; (qui impropriamente citato come &lt;em&gt;BattleMaster&lt;/em&gt;), un&amp;#x27;ulteriore sortita nel mondo della Games Workshop, dopo i colossali &lt;em&gt;HeroQuest&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;StarQuest&lt;/em&gt;. Come la redazione fa notare il prezzo del gioco non era basso, 88.000 lire nel 1991, il catalogo IGDG lo espone a 99.000 lire nel 1993, ma tutto considerato avendoci giocato penso fosse una buona introduzione al wargame fantasy per neofiti ed un impegno economico-social-psicologico decisamente minore rispetto a Warhammer. Parlando di StarQuest e HeroQuest la MB annuncia delle espansioni, &lt;em&gt;Missione Dreadnought&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;L&amp;#x27;Attacco degli Eldar&lt;/em&gt; per il primo e &lt;em&gt;L&amp;#x27;Orda degli Ogre&lt;/em&gt; per il secondo. Tutte quasi introvabili e costosissime nel 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;RIPA&lt;/strong&gt; di Milano si accaparra i diritti di distribuzione della FASA, pianificando quindi la pubblicazione in lingua italiana di &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mechwarrior&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Battletech&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; del grande Giovanni Ingellis prosegue l&amp;#x27;impegno profuso con &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;, con i due supplementi &lt;em&gt;Sei Minuti a Mezzanotte&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Cinque Minuti a Mezzanotte&lt;/em&gt;, e con &lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt;, per cui pubblica &lt;em&gt;Avventure a Bosco Atro&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Lórien&lt;/em&gt;. Continua l&amp;#x27;avventura di &lt;em&gt;Excalibur&lt;/em&gt; che ricordo essere, nel panorama del gioco di ruolo, la seconda testata più longeva dopo lo stesso KAOS. La Stratelibri porta a casa i diritti di pubblicazione di &lt;em&gt;Cyberpunk 2020&lt;/em&gt; (due anni fa!!) della R. Talsorian Games e, si vocifera, di &lt;em&gt;Stormbringer&lt;/em&gt;. La redazione del 2022 conferma le voci.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/06.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;La redazione di KAOS dedica una colonna alla faida tra Giovanni Ingellis e Nando Ferrari, esortandoli a rapporti più civili. In effetti ricordo i toni piuttosto acidi usati da entrambi, ma non mi voglio addentrare ora nella questione. Diciamo che la lotta tra la Stratelibri e la I Giochi dei Grandi è una delle grandi diatribe che ha popolato i discorsi di noi teenager che ci occupavamo di giochi in Italia negli anni 90, al seguito di Amiga/PC, TGM/K, Sensible Soccer/Kick Off, e tante altre. I bei tempi in cui non avevamo un ca*o da fare, insomma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Atlas Games&lt;/strong&gt; presenta &lt;em&gt;Festival of the Damned&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;The South of the Sun Sourcebook&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Ars Magica&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Osiris Chip&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Night City Stories&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Cyberpunk 2020&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;GDW&lt;/strong&gt; prosegue le pubblicazioni per &lt;em&gt;Traveller&lt;/em&gt; con &lt;em&gt;Diaspora&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; esce con &lt;em&gt;Champions of the North&lt;/em&gt; per il sistema &lt;em&gt;Champions&lt;/em&gt; della Hero Games (analizzato proprio in questo numero di KAOS). Sempre in tema supereroi (è il numero giusto), la &lt;strong&gt;Mayfair&lt;/strong&gt; sfrutta il successo del &lt;em&gt;Batman Returns&lt;/em&gt; di Tim Burton, e pubblica una nuova edizione di &lt;em&gt;Batman RPG&lt;/em&gt;, versione semplificata del suo sistema &lt;em&gt;DC Heroes&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Captains &amp;amp; Privateers&lt;/em&gt;, pubblicato dalla &lt;strong&gt;Nova Games&lt;/strong&gt; è la versione piratesca di &lt;em&gt;Ace of Aces&lt;/em&gt;, mentre la &lt;strong&gt;Seventh Street&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Mecha&lt;/em&gt;, che apparentemente tratta di aztechi portati nello spazio (ehm, già).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, la &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Road to Urik&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Dark Sun&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;War Captain&amp;#x27;s Companion&lt;/em&gt; per &lt;em&gt;Spelljammer&lt;/em&gt;. Parte la nuova ambientazione arabeggiante &lt;em&gt;Al-Qadim&lt;/em&gt; per AD&amp;amp;D, mentre per D&amp;amp;D si aggiunge &lt;em&gt;Dragon&amp;#x27;s Den Adventure Pack&lt;/em&gt;. Escono anche i romanzi &lt;em&gt;Crimson Death&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Dark Sun&lt;/em&gt;) e &lt;em&gt;The Reign of Istar&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Dragonlance&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte videoludico, la &lt;strong&gt;Syzygy Simulations&lt;/strong&gt; (non l&amp;#x27;ha fondata un ubriaco, il &lt;em&gt;syzygy&lt;/em&gt;, sizigia in italiano è l&amp;#x27;allineamento di tre corpi celesti, grazie Wikipedia) pubblica &lt;em&gt;Cartographer&amp;#x27;s Scribe&lt;/em&gt; per PC IBM, un programma per la creazione di mappe per giochi di ogni tipo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Curmayeur ospiterà la FanCon &amp;#x27;92, con a tema il genere fantasy, complice anche il centenario della nascita di Tolkien, mentre L&amp;#x27;Aquila ospita una piccola convention a fine mese.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="q-riosit-3d47"&gt;Q-riosità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si annuncia la prossima uscita della versione &amp;quot;originale&amp;quot; di Blade Runner. La première di cui si parla è la prima versione del Director&amp;#x27;s Cut creata da Michael Arick, grazie alla quale Ridley Scott fu in grado di creare la versione che oggi conosciamo e che contiene la famosa scena onirica con l&amp;#x27;unicorno e che sarà presentata in Italia al Torino Film Festival del novembre 1992, per poi essere distribuita a livello nazionale nel maggio 1993.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interessante notare come la redazione si burli dei lettori intitolando il trafiletto &amp;quot;Blade Runner 2 (La Vendetta?)&amp;quot; per poi smorzare l&amp;#x27;entusiasmo con un laconico &amp;quot;No, niente sequel.&amp;quot; Denis Villeneuve saluta dagli spalti del 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La TSR litiga con la DC Comics per la pubblicazione dei fumetti di AD&amp;amp;D. In effetti la licenza scadrà nell&amp;#x27;ottobre 1991 e la serie &lt;em&gt;Advanced Dungeons and Dragons&lt;/em&gt; terminerà col numero 36.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS è presente sul Videotel SIP, uno dei tentativi di scambio dati pre-Internet, che però ebbe scarso successo a causa dei costi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esce il catalogo 1991-1992 de I Giochi dei Grandi e la redazione elogia giustamente lo sforzo titanico compiuto da Nando Ferrari e dai suoi collaboratori. Si nota come, a causa dei dissensi precedentemente citati tra Ferrari e Ingellis, i prodotti Stratelibri non siano presenti nel catalogo (anche se io ho sempre creduto fosse a causa di scelte di distribuzione di Ingellis stesso).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si danno informazioni su come reperire il libro &lt;em&gt;In Principio Era Il Drago&lt;/em&gt; di Luca Giuliano, su cui personalmente metterei molto volentieri le mani. Purtroppo attualmente lo si trova a prezzi onestamente ridicoli (più di 100 euro). Mi piacerebbe tornare nel 1992 per varie questioni, e già che ci sono versare 25.000 lire sul conto corrente della Proxima Editrice di Roma.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Goblin-gate e il nido dell&amp;#x27;aquila&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 21.000 - Il primo modulo geografico pubblicato dalla Stratelibri per GiRSA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cyberpunk: antologia di scritti politici&lt;/strong&gt; - Editore: Shake Edizioni Underground - Prezzo: L. 15.000 - Una raccolta di scritti di nomi più o meno importanti del panorama cyberpunk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schermo dell&amp;#x27;arbitro&lt;/strong&gt; - Editore: DaS Production - Prezzo: L. 15.000 - Lo schermo dell&amp;#x27;arbitro per &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuale dell&amp;#x27;investigatore&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 10.000 - Un supplemento per &lt;em&gt;Il Richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---supereroi-360b"&gt;Dossier - Supereroi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eccoci dunque al dossier, accompagnato da illustrazioni di Paolo Parente e una sola (dimenticabile) di Patrizia Mandanici. Peccato, perché la fumettista siciliana è certamente in grado di creare di molto meglio.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Si parte con la &lt;em&gt;Storia minima del fumetto supereroistico americano&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli e Roberto Cecchini, tappa obbligatoria per chi fosse a digiuno di fumetti. Una carrellata sintetica ma ben tratteggiata dell&amp;#x27;epopea dei fumetti supereroistici dal &lt;em&gt;Superman&lt;/em&gt; del 1938 ai nuovi &lt;em&gt;X-Men&lt;/em&gt; del 1991. Oltre alle grandi case Marvel e DC Comics viene citata la Dark Horse, ma non la Image, fondata nel gennaio 1992 ma la cui onda non aveva probabilmente ancora raggiunto l&amp;#x27;Italia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fabrizio Cupellini e Gianna Masetti spostano il focus sul tema a noi caro, il gioco di ruolo, con &lt;em&gt;It&amp;#x27;s Hammer Time! (Giù botte!) Introduzione ai giochi di ruolo di supereroi&lt;/em&gt;, nel quale riescono a tratteggiare in modo comprensibile le differenze fondamentali che questo tipo di ambientazione ha rispetto al più classico fantasy alla D&amp;amp;D o ad altri giochi noti ai lettori.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/13.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;I due autori non si addentrano nei dettagli dei sistemi esistenti, compito che lasciano a Simone Gatti con &lt;em&gt;Batman contro l&amp;#x27;Uomo Ragno&lt;/em&gt;, dove si confrontano il &lt;em&gt;Marvel Super Heroes&lt;/em&gt; della TSR e il &lt;em&gt;DC Heroes&lt;/em&gt; della Mayfair. Gatti sottolinea alcune lacune ed errori presenti nel prodotto TSR e globalmente predilige il lavoro della Mayfair, anche se per poco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Marcello Missiroli in &lt;em&gt;Campioni ed eroi&lt;/em&gt; si occupa invece di &lt;em&gt;Champions&lt;/em&gt; della Hero Games, che già nel 1986 era stata sostanzialmente acquisita dalla ICE. Champions utilizza infatti l&amp;#x27;Hero System, il sistema generico inizialmente sviluppato proprio per questo prodotto e poi riutilizzato in una notevole quantità di sistemi come &lt;em&gt;Justice Inc.&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fantasy Hero&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Danger International&lt;/em&gt;. Missiroli mette nero su bianco un&amp;#x27;aspetto importante dei prodotti analizzati in questo numero di KAOS&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/18.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Champions&lt;/em&gt;, e i GdR di supereroi non sono per tutti. È una triste (?) realtà, ma è la realtà. Mentre i concetti base del fantasy e della fantascienza sono rapidamente comprensibili da tutti, il mondo supereroistico ha delle leggi particolari che spesso solo chi è appassionato di fumetti comprende appieno.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Non poteva mancare un excursus sulla semplice ma geniale idea di Stan Lee dei &lt;em&gt;Supereroi con superproblemi&lt;/em&gt;, dove Roberto Cecchini presenta alcuni dei personaggi più interessanti della Marvel (veramente solo una manciata, la Casa delle Idee ha un catalogo infinito) e le loro traiettorie editoriali.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Già più &amp;quot;adulto&amp;quot; fin dalla nascita, per disegni e dialoghi più che per la sceneggiatura, &lt;strong&gt;Devil&lt;/strong&gt; è il fumetto Marvel che, nel corso degli anni, si è mantenuto mediamente sui livelli più elevati, avendo avuto un evidente calo solo nel periodo intercorso fra l&amp;#x27;abbandono di Gene Colan e l&amp;#x27;arrivo di Frank Miller. Nella gestione di quest&amp;#x27;ultimo il &amp;quot;Diavolo Rosso&amp;quot; è stato, per il livello elevatissimo della narrazione e l&amp;#x27;intelligenza e la violenza delle sceneggiature, il fumetto supereroistico più importante di tutti i tempi, mentre nella susseguente gestione Nocenti/Romita Jr. ha raggiunto il suo culmine dal punto di vista grafico.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Terminano il dossier un ironico quiz di Cecchini, Di Meglio, e Peruzzi (e Urgh), ed un&amp;#x27;altro articolo di Simone Gatti, &lt;em&gt;Super... visioni&lt;/em&gt;, che tratta dei supereroi nel cinema.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Di pellicole ispirate ai supereroi ne sono state prodotte, strano ma vero, almeno venticinque.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Già, ne è passata di acqua sotto i ponti, e nel 2022 i numeri sono piuttosto diversi! Possiamo sicuramente riconoscerci nell&amp;#x27;ultima fase che Gatti descrive come &amp;quot;Le ultime produzioni che segnano il ritorno alla popolarità dei supereroi&amp;quot;. Sicuramente si può dire che qualcosa sia cambiato rispetto al panorama degli anni &amp;#x27;90 e non solo nella quantità.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Insomma, manca sempre qualcosa: i soldi necessari, gli attori adatti, oppure la trama, che non è attinente al fumetto, o un regista capace... Quello che sembra nessuno capisca è che, se un personaggio e le sue storie a fumetti funzionano, dovrebbe essere sfruttato così com&amp;#x27;è, donandogli in più soltanto quella patina di credibilità che si richiede a una trasposizione filmica.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Mi torna in mente il primo &lt;em&gt;X-Men&lt;/em&gt; di Bryan Singer che uscirà ben 8 anni dopo questo numero di KAOS, in cui un irritabile Wolverine se ne esce con &amp;quot;Andate davvero in giro vestiti così?&amp;quot;, a cui Ciclope risponde con un perfetto &amp;quot;Beh, cosa preferiresti? Una calzamaglia gialla?&amp;quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gatti presenta e analizza brevemente tutte le maggiori produzioni di cui disponevamo nel 1992: i quattro film di Superman, l&amp;#x27;Hulk di Bill Bixby e Lou Ferrigno (che, per quanto molto diverso dal personaggio dei fumetti, io ritengo molto riuscito), i due Batman con Michael Keaton. Gatti non sembra apprezzare molto il lavoro di Tim Burton, che io invece ritengo ottimo ancora adesso, nonostante Nolan ci abbia fatto scoprire un livello decisamente superiore. Concordo con l&amp;#x27;autore dell&amp;#x27;articolo nel ritenere soddisfacente &lt;em&gt;The Flash&lt;/em&gt; del 1990, che, per quanto assolutamente figlio del suo tempo, portava sul piccolo schermo delle atmosfere che ancora adesso ricordo con molto gusto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interessante valutare con la conoscenza futura di cui disponiamo le anticipazioni che chiudono l&amp;#x27;articolo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il film su She-Hulk con Brigitte Nielsen non fu fatto. In compenso abbiamo a disposizione il trailer della serie TV che uscirà a metà del 2022.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il Natale 1992 non vide il film su Spider-Man che Cameron aveva in mente. Ci pensò poi Sam Raimi ben 10 anni dopo a mantenere la promessa.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Batman Returns&lt;/em&gt; uscirà come da programma nella stagione estiva negli Stati Uniti e in settembre in Italia.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Superman V&lt;/em&gt; non entrò in produzione, visto lo scarso successo (giustificato) del terzo e quarto capitolo della serie interpretata da Christopher Reeve. L&amp;#x27;Uomo d&amp;#x27;Acciaio tornerà piuttosto tiepidamente nel 2006 nel film di Singer &lt;em&gt;Superman Returns&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id="avventura---lombra-di-roger-f695"&gt;Avventura - L&amp;#x27;ombra di Roger&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alessandro Ivanoff (fondatore di DaS production) ci propone un&amp;#x27;interessante avventura per &lt;em&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/em&gt;, di cui è co-autore. L&amp;#x27;avventura prende spunto da &lt;em&gt;Chi ha incastrato Roger Rabbit&lt;/em&gt; (senza punto di domanda) e fornisce un notevole quantitativo di informazioni all&amp;#x27;arbitro di gioco in ben 11 pagine della rivista.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/27.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="avventura---i-sogni-del-destino-9d4b"&gt;Avventura - I sogni del Destino&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Non poteva mancare, nel numero dedicato ai supereroi, un&amp;#x27;avventura per &lt;em&gt;Marvel Super Heroes&lt;/em&gt;, scritta da Renato Chiaria, che vede i personaggi affrontare Mastermind e le sue illusioni mentali.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/38.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="game---software-sushi---addenda-6331"&gt;Game - Software &amp;amp; Sushi - Addenda&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un piccolo chiarimento sui segnalini di &lt;em&gt;Software &amp;amp; Sushi&lt;/em&gt; di Piero Cioni, apparso nel numero 3 di KAOS.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="fumetto---cronache-della-luna-nera-8b33"&gt;Fumetto - Cronache della Luna Nera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parte seconda de &amp;quot;Il Segno delle Tenebre&amp;quot;, iniziato nel numero precedente. Continuiamo a seguire le avventure di Whismerhill, Ghorghor, Feidreiva, e gli altri personaggi di questa interessante e coloratissima storia.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Quando un oracolo profetizza, si sa, son dolori... se poi l&amp;#x27;oracolo in questione ha molteplici bocche la cosa diventa devastante!&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/51.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Star Trek - L&amp;#x27;ultima generazione: toccata e fuga in TV&lt;/em&gt; di Gian paolo Gasperi critica la gestione Mediaset della terza serie di Star Trek, che apparentemente fu messa in onda prima che fosse disponibile il doppiaggio di tutti gli episodi. L&amp;#x27;autore poi descrive la genesi della serie, partendo dalle origini di Star Trek.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-05/59.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;In &lt;em&gt;Galateo di comportamento per giocatori di ruolo innamorati&lt;/em&gt; Gianna Masetti continua il lavoro fatto nel primo numero di KAOS, rivolgendosi in particolare alle giocatrici di ruolo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, con &lt;em&gt;Ritorno ad Austerlitz&lt;/em&gt; Marcello Taglioli ci parla di wargames, in particolare di quelli di ambientazione napoleonica, proseguendo quando scritto da Michele D&amp;#x27;Agostino nel numero precedente.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un numero solido, che affronta un argomento che al tempo non era molto conosciuto, specie tra i giocatori di ruolo. Peccato che le avventure del numero non siano state dedicate entrambe al tema del dossier, ma in generale KAOS non si propone di uscire con numeri completamente dedicati ad un unico argomento. Non essendo particolarmente informato sulla tematica supereroistica ricordo che apprezzai molto questa uscita. Nel prossimo numero la redazione torna sul classico, più classico che mai: Conan di Robert Erwin Howard. Crom!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 5, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/LIlzDDSY#P8JL5Ge6rE6cssmns2nUtIOsU0gpNUUyAE3_0FDlqow"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 04</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-04.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-28T08:00:00+01:00</published><updated>2021-04-28T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2021-04-28:thebabelcat.github.io/kaos-04.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quarto numero di KAOS, che d&amp;#x27;ora in poi uscirà con costanza mensile. Il terzo grande vecchio del GdR si fa avanti, e ha dalla sua tutto il peso oxfordiano di uno degli scrittori più importanti della letteratura fantastica, John R. R. Tolkien. Ecco il dossier su &amp;quot;Il Signore degli Anelli&amp;quot;!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quarto numero, ormai il format è assodato. Il contenuto però riprende vigore, dopo la tiepida incursione nel cyberpunk, e si ritorna al fantasy e non ad un fantasy qualsiasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tutto il numero è dedicato a &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, che già nel 1992 era giustamente osannato come uno dei capisaldi del genere fantasy. Ad essere del tutto onesti, &lt;em&gt;The Lord of the Rings&lt;/em&gt; dovrebbe stare in una categoria a parte, essendo un romanzo con un respiro ed una molteplicità di livelli di lettura che lo rendono semplicemente immortale. Ciò non toglie che il mondo della Terra di Mezzo sia un luogo che ha ispirato ed ispira autori, artisti, e giocatori di ogni tempo fin dalla pubblicazione del romanzo.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Scrivendo ben 29 anni dopo l&amp;#x27;uscita di questo numero, posso dire di essere stato testimone di molti eventi che i lettori di allora, io tra essi, potevano auspicarsi solamente nei loro sogni più rosei. Che i board games e i giochi per computer divenissero un fenomeno di massa, che le serie TV &amp;quot;fantastiche&amp;quot; (abbracciando con questo termine fantasy, fantascienza, supereroi, horror) risultassero talmente diffuse che chi non le conosce o non le segue è &amp;quot;strano&amp;quot;, sono stravolgimenti totali del mondo in cui usciva KAOS numero 4. Al tempo non c&amp;#x27;era la superba trilogia di Peter Jackson, non si potevano acquistare set LEGO a tema, nè action figure dei personaggi di Tolkien su Amazon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma erano già quasi 40 anni che l&amp;#x27;opera del professore di Oxford sedeva sul trono imperituro di classico senza tempo, fin dalla sua uscita nel lontanissimo 1954 e quindi già generazioni di appassionati lo avevano gustato, e nel nostro &amp;quot;settore&amp;quot; c&amp;#x27;era molto materiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Era stato pubblicato molto delle opere dello scrittore-filologo, grazie all&amp;#x27;opera del figlio Cristopher (morto nel 2020): ricordo che &lt;em&gt;The Silmarillion&lt;/em&gt; esce nel 1977, seguito poi da &lt;em&gt;Unfinished Tales&lt;/em&gt; e dai primi 8 volumi della serie &lt;em&gt;The History of Middle-earth&lt;/em&gt;, senza contare &lt;em&gt;The Letters of J. R. R. Tolkien&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;The Monsters and the Critics, and Other Essays&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul fronte ludico i primi microcomputer avevano già visto incursioni in Arda con alcune avventure testuali e grafiche e alcuni giochi di strategia, mentre nel micromondo che esiste sulla tavola del soggiorno regnava incontrastata la Iron Crown Enterprises con &lt;em&gt;MERP&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;GiRSA&lt;/em&gt; in Italia, arrivato grazie alla Stratelibri) e il &lt;em&gt;Lord of the Rings Adventure Game&lt;/em&gt;, accompagnati dalla Grenadier prima e dalla Mithril dopo con la loro produzione di miniature. Infine, sul fronte cinematografico, le speranze erano ormai tenui se non nulle, dopo che l&amp;#x27;avventura di Ralph Bakshi aveva lasciato le cose a metà e più insoddisfazione che altro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo il mondo in cui ci muovevamo nel 1992, vediamo cosa ci raccontava KAOS in febbraio con il numero 4!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La copertina di Paolo Parente è sicuramente di grande impatto e riporta in alto lo standard dopo la non esaltante rappresentazione del cyberpunk nel numero precedente. Nell&amp;#x27;ironico editoriale la redazione di KAOS si conferma piuttosto orientata ad un approccio leggero, che tutto sommato non guasta, anche se talvolta un po&amp;#x27; troppo invadente per i miei gusti.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; continuare a supportare I Signori del Caos e I Figli dell&amp;#x27;Olocausto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prosegue l&amp;#x27;impresa de Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog, confermando la prossima uscita di un modulo/espansione con protagonista Martin Mystére.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Johnny Reb&lt;/strong&gt; si appresta ad uscire con un gioco da tavolo di combattimenti aerei, ed un sistema universale per miniature da 25mm &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;RIPA&lt;/strong&gt; inizia a pubblicare in Italia i prodotti FASA, partendo con &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Battletech&lt;/em&gt; (già della Stratelibri).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parlando della &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt;, la ditta di Giovanni Ingellis esce con un modulo per Il Richiamo di Cthulhu e uno per D&amp;amp;D/AD&amp;amp;D, prosegue con Excalibur, la rivista dedicata ai propri prodotti, e si appresta a pubblicare una versione italiana del già nominato Lord of the Rings Adventure Game, il &lt;em&gt;Gioco di Avventura del Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, una versione semplificata del sistema MERP/GiRSA che già era una versione semplificata di Rolemaster.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esce questo mese la quinta edizione di &lt;em&gt;Call of Cthulhu&lt;/em&gt; ad opera della &lt;strong&gt;Chaosium&lt;/strong&gt;. Un&amp;#x27;edizione importante, in quanto le successive sesta e settima non apporteranno cambiamenti radicali, e ancora oggi ricercata non solo dai collezionisti ma anche dai giocatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;FASA&lt;/strong&gt; continua a supportare Shadowrun e Mechwarrior, mentre la &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;GURPS Robin Hood&lt;/em&gt; che permette di trasporre l&amp;#x27;eroe del folklore inglese in ambiti piuttosto bizzarri quali il cyberpunk, e la &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; rilascia supplementi per MERP e Cyberspace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Leading Edge&lt;/strong&gt; da alle stampe il &lt;em&gt;Predator 2 RPG&lt;/em&gt;, accompagnando il precedente Aliens Adventure Game. La &lt;strong&gt;Nova Games&lt;/strong&gt; tenta di entrare nel mondo dei giochi di ruolo con &lt;em&gt;Runesword&lt;/em&gt;, sfruttando l&amp;#x27;ambientazione di una serie di libri qui attribuiti a Tracy Hickman ma in realtà scritti da altri autori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; è ancora nel suo periodo di grande successo e continua a sfornare supplementi per i classici D&amp;amp;D e AD&amp;amp;D, mentre la &lt;strong&gt;Walnut Group&lt;/strong&gt; prova a portare l&amp;#x27;idea alla base del videogioco Populous nel mondo dei giochi di ruolo, dandoci il controllo di interi popoli. Infine la &lt;strong&gt;White Wolf&lt;/strong&gt; continua a sfornare supplementi per Vampire.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/06.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Sul fronte delle novità videoludiche, KAOS segnala che la &lt;strong&gt;Electronic Arts&lt;/strong&gt; ha acquistato i diritti di Warhammer (probabilmente per quello che sarà l&amp;#x27;eccezionale &lt;em&gt;Space Hulk&lt;/em&gt; del 1993, NdA), mentre la francese Infogrames mette il piede nel New England di Lovecraft (per quello che sarà il suo rivoluzionario &lt;em&gt;Alone in the Dark&lt;/em&gt;, NdA). Annunciati anche &lt;em&gt;Abandoned Places&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;Electronic Zoo&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Might and Magic III&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Eye of the Beholder II&lt;/em&gt; della &lt;strong&gt;US Gold&lt;/strong&gt; e &lt;em&gt;Black Crypt&lt;/em&gt; ancora della &lt;strong&gt;Electronic Arts&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Completano le news alcune notizie su conventions più o meno riuscite, una guida sullo shopping &amp;quot;di settore&amp;quot; a Londra (che cita il tuttora esistente Forbidden Planet, un posto dove entrare rigorosamente &lt;em&gt;senza&lt;/em&gt; carta di credito), l&amp;#x27;annuncio dell&amp;#x27;edizione italiana de &lt;em&gt;L&amp;#x27;Erede dell&amp;#x27;Impero&lt;/em&gt;, primo volume della &lt;em&gt;Thrawn Trilogy&lt;/em&gt; di Timoty Zahn e varie notizie riguardanti club e associazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le recensioni di questo numero sono:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toon&lt;/strong&gt; - Editore: Steve Jackson Games - Prezzo: L. 45.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terrore dalle stelle&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 16.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Western Hero/ GURPS Old West&lt;/strong&gt; - Editore: ICE/Steve Jackson Games - Prezzo: L. 44.000/L. 37.500&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matapan&lt;/strong&gt; - Editore: Johnny Reb - Prezzo: L. 15.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alta società&lt;/strong&gt; - Editore: DaS Production - Prezzo: L. 15.000&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---il-signore-degli-anelli-9318"&gt;Dossier - Il Signore degli Anelli&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier si apre con il confronto tra Gandalf e il Re Stregone di Angmar alle porte di Minas Tirith, ad opera di Angus McBride, autore noto ai fan dell&amp;#x27;opera di Tolkien e soprattutto ai giocatori di GiRSA, essendo le sue opere molto utilizzate alla ICE. Una pagina che già da sola vale tutto il dossier.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/13.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;È Roberto di Meglio ad dare inizio alle danze, con l&amp;#x27;articolo &lt;em&gt;Viaggio nella Terra di Mezzo&lt;/em&gt;. Di Meglio è chiaramente ben informato su Tolkien (non che mi aspettassi il contrario) e scrive un buon articolo che riesce a riassumere l&amp;#x27;opera di Tolkien sia dal punto di vista letterario che da quello editoriale, impresa non banale.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Non sono molti gli autori che possono vantare un seguito, non solo di lettori, ma anche di emuli e imitatori più o meno riusciti, così vasto come quello di John Ronald Reuel Tolkien. il successo del suo romanzo più importante, &lt;em&gt;Il Signore degli anelli&lt;/em&gt;, è ancor più significativo se si pensa che la narrativa fantastica, in quanto al di fuori del cosiddetto &amp;quot;mainstream&amp;quot; (ovvero la narrativa non di &amp;quot;genere&amp;quot;, n.d.r.), è stata spesso ghettizzata, anche se nei paesi anglosassoni in misura fortunatamente minore che da noi. In Italia, pur se pubblicata piuttosto tardivamente, l&amp;#x27;opera di Tolkien ha riscosso un grande successo di pubblico e critica: in questo 1992, anno del centenario della nascita dello scrittore britannico, &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt; è giunto alla sua ventitreesima ristampa.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Di Meglio affonda tranquillamente nei punti forti di Tolkien&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Buona parte di questa sensazione di verosimiglianza nasce dal fatto che la Terra di Mezzo, in cui si svolge la saga de &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt;, è in realtà il frutto di una vita di lavoro da parte del suo stesso autore, prima e dopo la scrittura del romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena di osservare che i personaggi di Tolkien sono spesso stati, in interpretazioni semplicistiche, visti come totalmente buoni o cattivi, senza mezze tinte. in realtà la visione del mondo di Tolkien è certamente religiosa, ma non banalmente manichea.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Un sentito ringraziamento (tardivo?) a Roberto Di Meglio per queste annotazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;interessante dossier continua con un articolo di marcello Missiroli intitolato &lt;em&gt;Giocare nella Terra di Mezzo&lt;/em&gt; dove la trattazione vira su temi più legati al gioco di ruolo. Missiroli propone una breve ma precisa storia della creazione del Middle Earth Role-Playing (MERP), la sua derivazione da Rolemaster, l&amp;#x27;attenzione all&amp;#x27;ambientazione. Viene brevemente trattata anche la traduzione italiana che risale solamente al 1991. È interessante notare come, benché la traduzione sai lodata, la Stratelibri e Giovanni Ingellis non vengono nominati per nulla. Forse che Missiroli fosse uno pseudonimo di Nando Ferrari?&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/15.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;articolo prosegue con una panoramica del sistema di gioco, la creazione dei personaggi, il combattimento, l&amp;#x27;esperienza, la magia, e infine il futuro del gioco. Noi, con la vista potenziata da quasi 30 anni di tempo passato, sappiamo che la ICE perse i diritti del gioco nel 1999 e l&amp;#x27;anno seguente andò in bancarotta. I diritti furono poi rilevati dalla Decipher, che pubblicò &lt;em&gt;The Lord of the Rings Roleplaying Game&lt;/em&gt; dal 2002 al 2006, per poi passare infine all&amp;#x27;irlandese Cubicle 7 che dal 2011 pubblica &lt;em&gt;The One Ring Roleplaying Game&lt;/em&gt; degli italiani Marco Maggi (Lex Arcana, War of the Ring) e Francesco Nepitello (War of the Ring). Ne è passata di acqua tra le sponde dell&amp;#x27;Anduin!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oltre la Terra di Mezzo - Ovvero GiRSA oltreoceano&lt;/em&gt; sempre di Missiroli riassume la produzione di supplementi che la ICE ha prodotto dal 1985 al 1992, dividendoli in moduli di avventura, moduli di campagna o geografici, le città, e altri materiali. Missiroli termina con una nota che ben riassume MERP/GiRSA&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Non vorremmo avervi dato l&amp;#x27;idea che &lt;em&gt;MERP/GiRSA&lt;/em&gt; sia una fedele trascrizione di Tolkien, ben lungi! Anzi, spesso accade proprio il contrario: troppa magia, e troppi luoghi sconosciuti sono straripanti di significati cui Tolkien non aveva mai pensato. Ma questo deve essere un gioco, e certamente sarebbe difficile giocare se esistesse solo un pugno di maghi come nei romanzi: le &amp;quot;licenze poetiche&amp;quot; sono comunque necessarie e accettabili e riescono a mantenere una sufficiente aderenza al mondo descritto nei libri.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/20.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;La palla torna a Roberto Di Meglio per uno spinoso articolo intitolato &lt;em&gt;Tolkien e Bakshi&lt;/em&gt; che inizia con &amp;quot;Ha senso discutere, dopo 12 anni dalla sua uscita, dell&amp;#x27;adattamento filmico del &lt;em&gt;Il Signore degli Anelli&lt;/em&gt; realizzato da Ralph Bakshi?&amp;quot;. Interessante l&amp;#x27;annotazione &amp;quot;[...] concentrare milleduecento pagine di testo in due sole ore è compito al di sopra delle umane forze&amp;quot;. Sento Peter Jackson ridacchiare nell&amp;#x27;angolo. Ancora c&amp;#x27;è gente che si lamenta delle parti &amp;quot;mancanti&amp;quot; nella trilogia del 2001, che in versione estesa dura più di 11 ore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alessandro Leati ci porta poi nel mondo videoludico con &lt;em&gt;Il signore dei computer&lt;/em&gt; con una trattazione sintetica ma completa di quanto fatto fino a quel momento nel (relativamente) limitato panorama di quegli anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Troviamo poi l&amp;#x27;articolo &lt;em&gt;Immagini&lt;/em&gt; di Cosimo Lorenzo Pancini, che tratta delle illustrazioni di Rodney Matthews, Michael Hague, David Wenzel e altri. &lt;em&gt;Ring Wars&lt;/em&gt; di Roberto di Meglio tratta dei giochi da tavolo ispirati dalle opere di Tolkien. Ricordo che Di Meglio sarà co-autore nel 2005 dell&amp;#x27;apprezzatizzimo e difficilissimo &lt;em&gt;War of the Ring&lt;/em&gt; assieme ai già citati Marco Maggi e Francesco Nepitello, quindi pare che in fondo rimanga tutto &amp;quot;in famiglia&amp;quot;. Termina il dossier &lt;em&gt;Il ritorno di Gandalf&lt;/em&gt; di Roberto Cecchini che introduce l&amp;#x27;album &lt;em&gt;Tales from a Long Forgotten Kingdom&lt;/em&gt; di Gandalf, un artista austriaco new-age tuttora attivo, che benché non direttamente connesso con Il Signore degli Anelli sembra riuscire a catturarne lo spirito. Ma noi adesso abbiamo la colonna sonora di Howard Shore e non ci manca più nulla, grazie.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="avventura---il-tesoro-dei-catari-baba"&gt;Avventura - Il tesoro dei Catari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La prima lunga avventura presentata in questo numero è scritta da Paolo Areni e Andrea Armieri e illustrata da Luca Poli. Si rivolge ai giocatori de &lt;em&gt;I Cavalieri del Tempio&lt;/em&gt; della E.Elle, pensata come seguito dell&amp;#x27;avventura contenuta nel manuale base del gioco.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/27.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="avventura---scende-la-notte-c65c"&gt;Avventura - Scende la notte&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La seconda avventura, di Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi, si rivolge invece a giocatori di Dungeons &amp;amp; Dragons o Warhammer Fantasy Roleplay, ma permettendo di adattarla a giochi horror come Il Richiamo di Cthulhu o Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog. Le illustrazioni e le mappe sono di Andrea Accardi e Andrea Armieri.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/34.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---cronache-della-luna-nera-8b33"&gt;Fumetto - Cronache della Luna Nera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si interrompe, temporaneamente, la pubblicazione delle Leggende delle contrade dimenticate per passare alle &lt;em&gt;Cronache della Luna Nera&lt;/em&gt; di Ledroit e Froideval con l&amp;#x27;atto primo &amp;quot;Il Segno delle Tenebre&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Al centro dell&amp;#x27;impero stava... l&amp;#x27;Oracolo. A tutti parlava la maschera di pietra, ma uno solo poteva scorgere il suo vero volto. E, quel giorno, quell&amp;#x27;uomo era arrivato...&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/52.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="argomenti-892f"&gt;Argomenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Andrea Armieri ci presenta &lt;em&gt;Tiro con... l&amp;#x27;orco?&lt;/em&gt; che descrive un gioco di ruolo combinato con il tiro con l&amp;#x27;arco. La Gaming Expedition Force of Italy ci propone &lt;em&gt;Rapporti di guerra: European GEN-CON &amp;#x27;91&lt;/em&gt;, dedicato alla controparte europea della GEN-CON americana, sempre organizzata dalla TSR e tenutasi a Camber, nel Sussex (UK).&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-04/65.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il wargame tridimensionale - Il periodo napoleonico 1796-1815&lt;/em&gt; di Michele D&amp;#x27;Agostino prosegue quanto scritto dallo stesso autore nel numero 2 sul mondo delle simulazioni di guerra. Marcello Missiroli fa una sintesi dello stato delle BBS in Italia con &lt;em&gt;Cyberpunk now!&lt;/em&gt;, breve ma interessante per noi che ormai diamo Internet per scontata, e chiude il numero &lt;em&gt;La notte degli Oscarrafoni&lt;/em&gt; che prende bellamente per i fondelli giochi, riviste e autori in voga in quel periodo.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il numero 4 recupera alla grande il momentaneo rallentamento del numero 3, e vorrei ben vedere, con un tema come quello trattato. Ce ne sarebbe per riempire 10 numeri! Le due avventure presentate sono molto dettagliate e lunghe, e gli articoli di contorno fanno il loro mestiere dando al lettore una buona idea di quanto accade a 360 gradi nel mondo dei &amp;quot;Giochi di ruolo - Fantasy - Avventure&amp;quot;, per citare il sottotitolo della rivista. Nel prossimo numero si tratterà un genere che al tempo era veramente di nicchia e che oggi è più mainstream della Coca Cola: i supereroi!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 4, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/3Fdi0bhL#SZDdp0gWu7f4P4AUjCvrmu7oHInI1CyJ7iP5Bvj1BNw"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 03</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-03.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-27T08:00:00+01:00</published><updated>2021-04-27T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2021-04-27:thebabelcat.github.io/kaos-03.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Terzo numero di KAOS, dopo due mesi dal numero 2. Un piccolo rallentamento ma senza calo di qualità. Dopo il fantasy di D&amp;amp;D e l&amp;#x27;horror di Call of Cthulhu passiamo ad un altro ambito importante, la fantascienza del cyberpunk!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Prosegue KAOS nella sua avventura che, lo sappiamo in quanto posteri, durerà molto a lungo. Nei primi due numeri la redazione ha giustamente trattato il grande capostipite di tutti i GdR, Dungeons &amp;amp; Dragons, e con esso il fantasy classico, per l&amp;#x27;appunto &amp;quot;alla D&amp;amp;D&amp;quot;. Che poi, come vedremo tra qualche numero, tanto classico non è, in quanto ad esempio Conan di Howard e Elric di Moorcock lo anticipano notevolmente, assieme a molti altri compagni di cammino.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Se nel secondo numero non si poteva se non andare agli antipodi del D&amp;amp;D, con un altro &amp;quot;grande antico&amp;quot; quale Call of Cthulhu, il terzo numero doveva forzatamente completare il trittico passando dallo sportello della fantascienza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS però affronta un particolare sottogenere della fantascienza chiamato cyberpunk. Un termine entrato di prepotenza nel 1984 con &lt;em&gt;Neuromante&lt;/em&gt; di William Gibson (&lt;em&gt;Neuromancer&lt;/em&gt;), anche se le basi erano state già gettate da Philip Dick e altri nei due decenni precedenti. Il genere cyberpunk contrasta con la fantascienza ottimista e presenta un mondo distopico dove, nonostante i progressi della tecnologia, la società non si è rinnovata in modo radicale, e le differenze tra ricchi e poveri sono ancora le stesse, se non accentuate, e il mondo è in balia delle decisioni di grandi corporazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2021, 34 anni dopo Neuromante, la tecnologia ha fatto passi da gigante, si è evoluta in modo inaspettato, anche se in modo meno drastico rispetto a quanto prospettato, ma sicuramente si è avverata una predizione del cyberpunk: la società non cambia solamente perché cambia la tecnologia. Sicuramente nel &amp;quot;primo mondo&amp;quot; abbiamo semplificato tante cose, ma questo ha coinciso con un disinteresse sociale sempre maggiore e non si è visto né un calo delle guerre nel mondo, né tantomeno un livellamento della ricchezza mondiale. Non ci sono megacorporazioni che hanno sostituito i partiti, non ufficialmente almeno, ma non sembra che la politica mondiale si muova perseguendo chissà quali alti fini. E apparentemente non abbiamo ancora cessato di credere nel dio tecnologico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad ogni modo, vediamo cosa accadeva nel 1992 con KAOS numero 3!&lt;/p&gt;&lt;h2 id="copertina-ed-editoriale-f8f4"&gt;Copertina ed editoriale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La copertina non esaltante (a mio parere) di Onofrio Catacchio introduce il tema del mese: il cyberpunk. L&amp;#x27;editoriale  è del direttore Luigi Bernardi, metà del quale va però a finire in un campo di ortiche dominato da Urgh l&amp;#x27;orchetto. Nella parte seria il direttore dice che&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Mai come in questi ultimi tempi la produzione di genere (incanalata lungo i suoi linguaggi preferenziali: la narrativa, il cinema e il fumetto) ha sollecitamente anticipato la realtà. E l&amp;#x27;horror e la fantascienza sono stati teatro di stravolgimenti ritenuti impossibili. Il primo non consola più con finali rassicuranti, il secondo ha saputo scegliere strade ben più tortuose della semplice estrapolazione fantastica. in tutti i casi, il cambiamento non è avvenuto senza lacerazioni e ambiguità. Cyberpunk, splatterpunk e psychopunk hanno definitivamente strappato l&amp;#x27;ultimo velo che ancora divideva finzione dalla realtà. Oggi il sangue sgorga davvero dalle ferite; la follia non è più sguardi divertiti ma colpisce con furia crescente, e l&amp;#x27;avventura ha smesso di restare il sogno di ogni bambino e ha cominciato ad abitare gli incubi di tutti noi.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Granata Press&lt;/strong&gt; (editore di KAOS) si accinge a tradurre sei romanzi della FASA ambientati negli universi di Shadowrun e Battletech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; de I Signori del Caos e Figli dell&amp;#x27;Olocausto inizia la pubblicazione di una nuova rivista a fumetti denominata &lt;em&gt;Fantasy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prova a coinvolgere i giocatori nella scrittura di un modulo per Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;&lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; non si sbottona sulle uscite del 1992, ma pare assodato che verrà pubblicato il modulo geografico &lt;em&gt;Gli Emirati di Ylaruam&lt;/em&gt; e la IV edizione di D&amp;amp;D. Quest&amp;#x27;ultima non è che la riedizione della versione BECMI del 1983 che la TSR propone in un set base con miniature in cartoncino e che copre i primi 5 livelli, che viene affiancata dalla &lt;em&gt;Rules Cyclopedia&lt;/em&gt;, che invece copre dal 1 al 36esimo livello. In effetti questa è la quarta edizione del gioco ufficialmente chiamato &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt;, la cui prima edizione del 1977 sostituì quello che ora è noto come &lt;em&gt;Original Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt; e di cui il BECMI è la terza edizione. Non si faccia confusione con &lt;em&gt;D&amp;amp;D 4th edition&lt;/em&gt; del 2008 (ben 16 anni più tardi).&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/05.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; prosegue la fortunata edizione dei libri-game con la serie ambientata nella Terra di Mezzo. &lt;em&gt;Una Spia a Isengard&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Tradimento alla Fortezza&lt;/em&gt; sono i primi titoli. Anche &lt;em&gt;Uno Sguardo nel Buio&lt;/em&gt; e la serie &lt;em&gt;Alla Corte di Re Artù&lt;/em&gt; ricevono nuovi titoli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Stratelibri&lt;/strong&gt; pubblica &lt;em&gt;Assassini a Dol Amroth&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Woses&lt;/em&gt; per GiRSA. &lt;em&gt;L&amp;#x27;Eco di Arkham&lt;/em&gt; continua le uscite, ma la casa di Ingellis si dota una rivista dedicata ai propri prodotti a cadenza bimestrale, &lt;em&gt;Excalibur&lt;/em&gt;. Il primo numero di Excalibur fu pubblicato nel dicembre 1991, e la rivista proseguirà per 54 numeri fino all&amp;#x27;ottobre 1998.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;FASA&lt;/strong&gt; abbandona il gioco di ruolo di Star Trek e si concentra su Shadowrun, mentre la &lt;strong&gt;ICE&lt;/strong&gt; lancia un gioco introduttivo compatibile con MERP dal titolo &lt;em&gt;Lord of the Rings Adventures Game&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; pubblica la versione Amiga di &lt;em&gt;Pool of Darkness&lt;/em&gt; e per PC &lt;em&gt;Gateway to the Savage Frontier&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le recensioni trattano di&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warhammer 40.000 Rogue Trader&lt;/strong&gt; - Editore: Games Workshop - Prezzo: L. 60.000 circa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I cancelli di Mordor&lt;/strong&gt; - Editore: I.C.E./Stratelibri - Prezzo: L. 16.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In principio era il drago. Guida al gioco di ruolo&lt;/strong&gt; di Luca Giuliano - Editore:Proxima Editrice - Prezzo: L. 25.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;#x27;Eco di Arkham&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri - Prezzo: L. 1.200&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---cyberpunk-c9fa"&gt;Dossier - Cyberpunk&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier di questo numero è introdotto da un&amp;#x27;immagine di Paolo Poli, nettamente migliore di quella di copertina ma ancora lontana dagli stilemi del genere.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Il primo articolo, &lt;em&gt;Cyberpunk. Il reale...&lt;/em&gt; di Mirko Tavosanis che fa coppia con il successivo &lt;em&gt;... e l&amp;#x27;immaginario&lt;/em&gt; di Pier Filippo Idda. Tavosanis, al suo secondo dossier, esordisce con&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Un nuovo senso alla parola &amp;#x27;cyberpunk&amp;#x27; è stato dato, l&amp;#x27;anno scorso, dall&amp;#x27;ormai famosa operazione &amp;#x27;Sun Devil&amp;#x27;. Nella notte del primo marzo 1990, agenti dei Servizi Segreti USA hanno fatto irruzione nella sede della Steva Jackson Games, la notissima casa produttrice di giochi di ruolo, sequestrando materiali e attrezzature; nell&amp;#x27;operazione sono stati coinvolti anche collaboratori della ditta ed esperti di computer, con perquisizioni notturne e sequestri di materiale. I motivi? Una campagna scatenata contro i pirati del computer, spesso dei semplici ragazzi che si infiltrano in sistemi protetti, casi difficili da combattere con la legislazione normale. &amp;quot;Con l&amp;#x27;esperienza, i tutori dell&amp;#x27;ordine hanno tirato fuori una tattica non ortodossa ma funzionale. Si tratta di evitare del tutto i processi, o anche solo l&amp;#x27;accusa e l&amp;#x27;arresto. Invece, squadre di poliziotti minacciosi si gettano sulla casa del ragazzino sospettato e sequestrano il suo computer come &amp;#x27;prova&amp;#x27;. Se si tratta di un bravo ragazzo che si pente e promette di non cacciarsi più nei guai, il costosissimo materiale gli sarà restituito in breve tempo. Se invece è un caso difficile, tanto peggio. I suoi giocattoli possono restarsene imballati per un paio d&amp;#x27;anni&amp;quot; spiega Bruce Sterling nel riassunto della situazione fatto sul numero 44 della rivista di fantascienza &amp;quot;Interzone&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Tavosanis prosegue poi collegandosi al cyberpunk e connettendo le manifestazioni reali alla letteratura di genere. Un passo curioso, per noi lettori di 30 anni dopo è il seguente&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Per adesso, l&amp;#x27;unico dato sicuro e che, nonostante l&amp;#x27;enorme clamore suscitato da operazioni del genere, la pirateria informatica ha provocato pochissimi danni: intrusioni non distruttive in reti militari, qualche tentativo di spionaggio, diffusione di virus, copiatura e diffusione di programmi costosi sono tutto quello che gli hacker hanno fatto finora. Però questo, si pensa di solito, è solo l&amp;#x27;inizio. L&amp;#x27;importanza del computer e della comunicazione tra gli apparecchi si espanderà vertiginosamente nei prossimi anni e il pirataggio rappresenta quindi un grosso problema potenziale per il futuro.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Decisamente queste parole sono più che profetiche, visto l&amp;#x27;impatto che hanno al giorno d&amp;#x27;oggi la sicurezza informatica e le azioni degli hacker.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seconda parte dell&amp;#x27;articolo, Pier Filippo Idda presenta in modo sintetico alcuni capisaldi letterari del genere: la trilogia di Gibson, &lt;em&gt;La Matrice Spezzata&lt;/em&gt; di Bruce Sterling, Effinger e Dick. Fornisce inoltre un &lt;em&gt;Minimo Glossario Cyberpunk&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier prosegue con il racconto breve &lt;em&gt;Piramidi di sabbia&lt;/em&gt; di Luigi D&amp;#x27;Aurelio e &lt;em&gt;Cyberpunk - I giochi&lt;/em&gt; di Marcello Missiroli, il quale introduce gli articoli dedicati ai sistemi specifici. Missiroli specifica che non verranno trattati per problemi di spazio &lt;em&gt;Rifts&lt;/em&gt; della Palladium, &lt;em&gt;Shadowrun&lt;/em&gt; della FASA e &lt;em&gt;Cyber Hero&lt;/em&gt; della Hero Games. Fa inoltre notare come tutti i manuali trattati non siano ancora disponibili in lingua italiana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cyberpunk&lt;/em&gt; di Massimiliano Bussi introduce il sistema &lt;em&gt;Cyberpunk, The Role Playing Game of the Dark Future&lt;/em&gt; della R. Talsorian Games, anche noto come &lt;em&gt;Cyberpunk 2020&lt;/em&gt; essendo ambientato in quell&amp;#x27;anno. Dovrei effettivamente dire &lt;em&gt;l&amp;#x27;anno scorso&lt;/em&gt; (lacrima). Cyberpunk 2020 è la seconda edizione del gioco della Talsorian, la prima edizione era intitolata Cyberpunk 2013. &lt;em&gt;GURPS Cyberpunk&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio tratta del modulo cyberpunk per il sistema generico della Steve Jackson Games. Come quasi tutti i moduli per GURPS, quello che copre il cyberpunk si rivela una vera e propria enciclopedia, d&amp;#x27;altronde l&amp;#x27;estremo dettaglio e realismo sono la lama a doppio taglio di questo sistema.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/18.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;È il turno di Massimiliano Bussi con &lt;em&gt;Cyberspace&lt;/em&gt; che descrive il gioco della Iron Crown Enterprises, il quale, come MERP, si basa su Rolemaster. Anche questo manuale, quindi, si pone come un regolamento dettagliato e complesso, che chi ha giocato a GiRSA ha imparato ad apprezzare o odiare. Personalmente dover consultare 7 tabelle per tirare una freccia non mi ha mai attirato, come non mi attira l&amp;#x27;idea di essere un grande eroe che viene fatto fuori da una stilettata fortunata di un nemico qualsiasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;ultimo sistema viene presentato da Marcello Missiroli in &lt;em&gt;Torg e il Cyberpapato&lt;/em&gt;, dove le realtà parallele del gioco della West End Games portano una chiesa violenta e dominata da un&amp;#x27;inquisizione piuttosto stereotipata ad incrociarsi con un entità ultraterrena che progetta di dominare la Terra. Superficialmente Torg ricorda le regole di Star Wars, ovvero il sistema D6, che sacrifica decisamente il realismo per portarsi su una maggiore spettacolarità dell&amp;#x27;azione, un sistema più &amp;quot;cinematico&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trattandosi di cyberpunk penso che la redazione di KAOS avrebbe fatto meglio a trattare Shadowrun, a questo punto, un sistema che, per quanto presenti un ibrido fantascienza/fantasy, è totalmente centrato sul cyberpunk secondo gli stilemi del genere piuttosto che su un modulo così specifico e particolare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illusioni virtuali&lt;/em&gt; di Antonio Donini presenta &lt;em&gt;Cybercon III&lt;/em&gt;, un videogioco per Amiga (e successivamente per DOS) della US Gold, con dei &lt;em&gt;Cybercon-sigli&lt;/em&gt; per risolvere l&amp;#x27;avventura. &lt;em&gt;IA - Intelligenza Artificiale&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio anticipa Spielberg di ben 9 anni parlando di quello che i computer possono fare nel 1992 nel campo dell&amp;#x27;imitazione della coscienza umana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier si conclude con un&amp;#x27;intervista ad Antonio Serra, uno degli autori di Nathan Never, l&amp;#x27;ottimo fumetto di fantascienza della Bonelli. L&amp;#x27;intervista ruota attorno alle fonti di ispirazione per il fumetto e il mondo in cui sono ambientate le avventure degli agenti Alfa.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="game---software-sushi-77d8"&gt;Game - Software &amp;amp; Sushi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In questo numero Piero Cioni presenta un gioco da tavolo in cui dei gruppi di hacker gestiti dai giocatori tentano di penetrare le reti informatiche di multinazionali e di strutture militari. La più tradizionale ambientazione cyberpunk!&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/26.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="game---le-mappe-di-eye-of-the-beholder-3f7f"&gt;Game - Le mappe di Eye of the Beholder&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel perfetto stile delle riviste anni 90 (e precedenti), Mauro Cheli su questo numero di KAOS ci fornisce le mappe degli 11 livelli di Eye of the Beholder, il &amp;quot;computer game fantasy&amp;quot; della SSI sviluppato dalla Westwood Associates (poi Westwood Studios) e pubblicato nel 1991 per MS-DOS e Amiga.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/38.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---leggende-delle-contrade-dimenticate-2cfe"&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prosegue la pubblicazione del fumetto di Chevalier e Ségur, con la parte terza de &lt;em&gt;La Stagione delle Ceneri&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Tre nani sono alla ricerca del designato al trono e a loro si è unito Firfin, un avventuriero senza tanti scrupoli: la compagnia, così assortita, cerca di reclutare mercenari disposti a seguirli verso il Grande Nord. Impresa non facile se si considera l&amp;#x27;alone di terrore che avvolge quelle contrade.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/47.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="rubriche-a82d"&gt;Rubriche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Questo numero contiene due pagine di Errata corrige per Il gioco di ruolo di Dylan Dog e un piccolo articolo dal titolo &lt;em&gt;La montagna del teschio&lt;/em&gt; su un diorama creato da Simone Bertuccelli, autore del pezzo. Purtroppo le fotografie di questo articolo sono in bianco e nero e non rendono molto bene, ma è interessante notare questa prima incursione di KAOS nel mondo del modellismo. I &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt; proseguono e il numero è concluso da Roberto Sedda con &lt;em&gt;Nuovi suggerimenti per giocare un ruolo (e continuare a divertirsi)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-03/61.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un numero 3 un po&amp;#x27; sottotono, a mio personalissimo parere. Il tema del cyberpunk è trattato in modo un po&amp;#x27; superficiale, citando tutti i capisaldi del genere ma non andando troppo in profondità. D&amp;#x27;altronde la redazione si trova per la prima volta alle prese con un genere invece che con un sistema specifico come nei primi due numeri. Ad ogni modo, un gennaio 1992 benedetto da altre 68 pagine che trattano di giochi, nessuno si lamentò e mi guardo bene dal farlo ora. Il numero 4 tratterà nuovamente di un sistema singolo, e questa volta si torna al fantasy!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 3, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/HM1hWLQI#fFEFRYtiS3ztkN8YBZyP80UWoZm7r8HphcNgfzJ4hB0"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 02</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-02.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-27T08:00:00+01:00</published><updated>2020-02-27T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2020-02-27:thebabelcat.github.io/kaos-02.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il secondo numero di KAOS copre il secondo gioco di ruolo più importante degli anni 80, Il richiamo di Cthulhu, e quindi l&amp;#x27;opera di H. P. Lovecraft.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;È trascorso un mese dal primo numero e KAOS esce con un secondo numero altrettanto ricco. Dopo il grande vecchio Dungeons &amp;amp; Dragons la redazione della Granata Press rivolge lo sguardo al secondo gioco di ruolo più importante creato negli anni 80 e tuttora in attività, &lt;em&gt;Call of Cthulhu&lt;/em&gt; della Chaosium. Un gioco che sta agli antipodi del D&amp;amp;D e del &amp;quot;power gaming&amp;quot;, dove il giocatore punta a massimizzare il più possibile il potere del proprio personaggio.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;In Dungeons &amp;amp; Dragons le regole tendono a creare dei personaggi che diventano abbastanza velocemente delle &amp;quot;macchine da guerra&amp;quot; intoccabili, a prescindere dal numero degli attaccanti. Il destino dei personaggi è quello di confrontarsi con mostri sempre più potenti, di acquisire caratteristiche dai valori sempre più elevati e infine di ascendere ai livelli immortali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lovecraft popola il mondo del suo New England alternativo di divinità malvagie contro cui l&amp;#x27;uomo non solo non può pensare di combattere, ma che spesso lo portano alla disperazione e alla pazzia solamente esistendo. Il mondo del solitario di Providence è negativo, è pessimista, e il gioco di ruolo progettato da Sandy Petersen incarna perfettamente queste caratteristiche. Un gioco in cui i giocatori partono non solo svantaggiati, ma fondamentalmente già morti, sull&amp;#x27;orlo costante della pazzia, dove scongiurare il peggio è la vittoria più grandiosa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sette edizioni nel giro di poco meno di vent&amp;#x27;anni, anche se Petersen lasciò la Chaosium nel 1998 assieme al presidente Greg Stafford, sei anni dopo la pubblicazione della quinta edizione. Petersen e Stafford sono due pilastri del gioco di ruolo, e dedicherò a loro un altro articolo, perché c&amp;#x27;è troppo da dire su questi due autori. Anche Lovecraft meriterà più di un articolo, per cui per ora mi fermo e do la parola alla redazione di KAOS.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nelle news di questo mese si trovano&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prosegue con la pubblicazione de Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog, annunciando un modulo di avventure intitolato &lt;em&gt;Richiamo dall&amp;#x27;Inferno&lt;/em&gt;. Le vendite delle regole base del gioco hanno raggiunto le 6.000 copie e la DAS si prepara alla pubblicazione della terza edizione. Si parla di un supplemento dedicato ad un altro grande eroe Bonelli, Martin Mystère.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;&lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; si prepara all&amp;#x27;uscita del modulo &lt;em&gt;B10 L&amp;#x27;oscuro terrore della notte&lt;/em&gt;. Il secondo volume della serie Gazetteer, gli atlanti di Mystara, dedicato a &lt;em&gt;Gli Emirati di Ylauram&lt;/em&gt; verrà pubblicato prossimamente. Una rettifica rispetto al dossier del numero precedente riguarda la volontà della EG di pubblicare la quarta edizione di Dungeons &amp;amp; Dragons, apparentemente perché i giocatori non hanno gradito la scarsa qualità delle componenti del gioco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; prosegue con le pubblicazioni dei libri-gioco delle serie &lt;em&gt;Sherlock Holmes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Time Machine&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Lupo Solitario&lt;/em&gt;. A breve verranno tradotti i libri-gioco pubblicati dalla ICE (detentrice dei diritti su GiRSA) e ambientati nella Terra di Mezzo. Proseguono anche le pubblicazioni di materiale per I cavalieri del Tempio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Luca Giuliano, uno degli autori de I cavalieri del Tempio, pubblica per l&amp;#x27;&lt;strong&gt;Editrice Proxima&lt;/strong&gt; il libro &lt;em&gt;In principio era il drago&lt;/em&gt; con schede e informazioni su duecentocinquanta giochi di ruolo italiani e stranieri. La &lt;strong&gt;Sintagma Editrice&lt;/strong&gt; di Torino, editore della rivista Rune, si appresta a pubblicare Ars Magica (che in realtà verrà pubblicato dalla DAS nel 1993).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;DC Comics&lt;/strong&gt; cessa la pubblicazione dei fumetti di Dragonlance e di Forgotten Realms a causa dello scarso successo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Mayfair&lt;/strong&gt; ha acquisito i diritti di pubblicazione di Chill nel 1990, dopo il fallimento della Pacesetter, e prosegue la pubblicazione di supplementi dedicati al gioco di ruolo dell&amp;#x27;orrore. Cyberpunk 2020 della &lt;strong&gt;Talsorian&lt;/strong&gt; e GURPS della &lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; sembrano avere molto successo e le rispettive case editrice proseguono la pubblicazione di supplementi a loro dedicati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; pubblica per AD&amp;amp;D &lt;em&gt;Dark Sun&lt;/em&gt;, una campagna ambientata in un mondo desertico e post-apocalittico (che diverrà uno dei maggiori successi commerciali della casa di Lake Geneva, dando il via ad un&amp;#x27;intera ambientazione). La &lt;em&gt;D&amp;amp;D Cyclopedia&lt;/em&gt; è in dirittura di arrivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell&amp;#x27;ancora relativamente povero settore informatico, la &lt;strong&gt;Simulmondo&lt;/strong&gt; prosegue la sua attività di software house italiana con &lt;em&gt;Italian Night 1999&lt;/em&gt; e annuncia un nuovo gioco con protagonista Dylan Dog, &lt;em&gt;Attraverso lo specchio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alcuni lettori hanno scritto alla rivista segnalando giustamente inorriditi un refuso del numero precedente per cui J. R. R. Tolkien veniva identificato come americano. 100 flessioni sui carboni ardenti!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Videotel (un primo tentativo di rete informatica della SIP, in funzione dal 1985) comincia a presentare contenuti relativi al gioco di ruolo con &lt;em&gt;Necronomicon&lt;/em&gt;, un MUD italiano accessibile al costo di 220 lire al minuto. Alcuni giochi di ruolo in mailbox (via posta) sono già presenti sulla rete, e questo mese si annuncia la nascita di un piccolo libro-gioco della NEXUS.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="re-censioni-1962"&gt;Re-censioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Talisman&lt;/strong&gt; - Editore: Ripa/Games Workshop - Prezzo: L. 59.500&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Advanced Heroquest&lt;/strong&gt; - Editore: Ripa/Games Workshop - Prezzo: L. 79.500&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marvel Super Heroes - New Revised Edition&lt;/strong&gt; - Editore: TSR - Prezzo: L. 44.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Interno Giallo Editore&lt;/strong&gt;, fondata nel 1989 dall&amp;#x27;ex curatore di Urania Marco Tropea e da Laura Grimaldi, si presenta con un&amp;#x27;iniziativa editoriale piuttosto variegata, che spazia dal giallo alla fantascienza.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/07.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="dossier---il-richiamo-di-cthulhu-0f2a"&gt;Dossier - Il Richiamo di Cthulhu&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier si apre con un articolo di Mirko Tavosanis dal titolo &lt;em&gt;Il &amp;#x27;nuovo&amp;#x27; orrore di Lovecraft&lt;/em&gt; che traccia un profilo dello scrittore americano e della sua opera così peculiare.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Il nome di Howard Phillips Lovecraft (nato a Providence, Rhode Island, nel 1890 e ivi scomparso nel 1937), negli ultimi tempi ha conosciuto in Italia e all&amp;#x27;estero una notevolissima diffusione. Ma, in sostanza, in che cosa consiste la sua narrativa? Fisicamente, in tre romanzi più o meno completati (l&amp;#x27;autore stesso, per esempio, non considerò mai finito &lt;em&gt;Alla ricerca del misterioso Kadath&lt;/em&gt;) e in circa ottanta racconti di varia lunghezza. Per quel che riguarda i contenuti, poi, il nome di Lovecraft viene di solito associato alla paura o al fantastico in modo abbastanza superficiale, dato che le sue creazioni più riuscite - o comunque più famose - sono quelle che presentano un originale impasto di orrore e fantascienza: i racconti che August Derleth definì dei &amp;#x27;Miti di Cthulhu&amp;#x27;, e che meglio andrebbero indicati come &amp;#x27;Ciclo di Yog-Sothoth&amp;#x27;, secondo il parere di Dirk W. Mosig, l&amp;#x27;interprete più attento di queste opere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Presupposto di questi scritti, che Lovecraft cominciò a sistemare in modo organico a partire dal 1926 (l&amp;#x27;anno in cui fu scritto &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;), è infatti l&amp;#x27;affiorare alla coscienza umana della consapevolezza di vivere in un universo meccanicistico e immerso nel caos, una visione contro la quale l&amp;#x27;unica difesa possibile è chiudere gli occhi per non vedere. In altre parole, come dice l&amp;#x27;autore: «Viviamo su una placida isola d&amp;#x27;ignoranza in mezzo a neri mari d&amp;#x27;infinito e non era previsto che ce ne spingessimo troppo lontano. Le scienza, che finora hanno proseguito ognuna per la sua strada, non ci hanno arrecato troppo danno: ma la ricomposizione del quadro d&amp;#x27;insieme ci aprirà un giorno visioni così terrificanti della realtà del posto che noi occupiamo in essa, che o impazziremo per la rivelazione o fuggiremo dalla luce mortale nella pace e nella sicurezza di una nuova età oscura». (dall&amp;#x27;inizio de &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;, in &lt;em&gt;Tutti i racconti 1923-1926&lt;/em&gt;, Mondadori).&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Si prosegue con &lt;em&gt;Tutto Cthulhu&lt;/em&gt; di Roberto Di Meglio, che discute più in dettaglio la nascita del gioco di ruolo edito dalla Chaosium, delle meccaniche di gioco e di come giocare a RdC.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Dimenticate le sfide gloriose tipiche delle saghe di &amp;#x27;heroic fantasy&amp;#x27; che potete vivere in giochi come &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt; non vi lascerà spazio per imprese magnifiche, uccisioni di mostri tremendi, vittorie sfolgoranti. Qui interpreterete spesso la parte della vittima [...] Di tanto in tanto, assistiti dalla fortuna, riuscirete a cogliere una fugace vittoria [...] Nonostante tutto ciò... amerete &lt;em&gt;Il richiamo di Cthulhu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Un articoletto ironico a firma di Urgh l&amp;#x27;orchetto, &lt;em&gt;Le righe perdute di Cthulhu&lt;/em&gt;, tratta (confusamente) della traduzione di Call of Cthulhu ad opera della Stratelibri, che, nonostante avesse la copertina della quarta edizione, conteneva il testo della terza edizione americana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrea Bartoli tratta successivamente dei mondi di Cthulhu nel suo articolo &lt;em&gt;Variazioni sul tema: i mondi e le avventure di Cthulhu&lt;/em&gt;. Si fa il punto su moduli e scenari pubblicati per il gioco dalla Chaosium e da altre ditte.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/16.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Arkham Horror, il boardgame dei Miti di Cthulhu&lt;/em&gt; di Gianna Masetti presenta il gioco da tavolo la cui terza edizione ha visto la luce nel 2019. &lt;em&gt;I giochi di ruolo horror&lt;/em&gt; di Luca Giuliano amplia la trattazione ad altri titoli come Chill della Mayfair, Beyond the Supernatural della Palladium, e altri, tra cui l&amp;#x27;italiano Il gioco di ruolo di Dylan Dog edito dalla DAS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;interessantissimo dossier di conclude con &lt;em&gt;Orrore a 16 bit&lt;/em&gt; di Luca Oleastri che discute dei videogiochi horror, citando il CDTV come una piattaforma di nuova concezione che potrebbe dare al mondo i tanto sospirati &amp;quot;film interattivi&amp;quot;, e con &lt;em&gt;L&amp;#x27;impossibile di Providence&lt;/em&gt; in cui Simone Peruzzi analizza sconsolatamente i tentativi di portare l&amp;#x27;orrore lovecraftiano sul grande schermo, tutti più o meno falliti.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="avventura---il-faro-sulleternit-46ce"&gt;Avventura - Il faro sull&amp;#x27;eternità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Andrea Bartoli, aiutato dalle illustrazioni di Andrea Accardi, ci presenta un&amp;#x27;avventura per Il Richiamo di Cthulhu giocabile da 3-7 investigatori e ambientata nel 1928.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/27.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="avventura---lincantesimo-di-vedus-4686"&gt;Avventura - L&amp;#x27;incantesimo di Vedus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tim e Marco Casolino, invece, sono gli autori di un avventura per Dungeons &amp;amp; Dragons adatta a 4-6 avventurieri di livello 3-7. L&amp;#x27;avventura è pensata per essere autonoma o parte di una campagna più vasta.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/33.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---leggende-delle-contrade-dimenticate-2cfe"&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prosegue l&amp;#x27;atto I de &lt;em&gt;La stagione delle ceneri&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Oten, Arien e Noren sono tre nani alla ricerca di Raken, loro consimile designato come successore al trono! Di più non è dato sapere (è noto che i nani non sono molto ciarlieri)! Nella prima parte i nostri hanno già fatto conoscenza con alcuni pericoli (animali e non) di queste contrade e se la sono cavata dignitosamente.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/44.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="rubriche-a82d"&gt;Rubriche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Roberto Sedda dispensa dei &lt;em&gt;Suggerimenti per giocare un ruolo (e divertirsi)&lt;/em&gt; trattando di stereotipi (da eliminare), classe, razza, professione, età, sesso e allineamento. Roberto Di Meglio presenta &lt;em&gt;Terminator 2 Il giorno del giudizio&lt;/em&gt;, nelle sale proprio in quella fine del 1991 (cinque mesi dopo l&amp;#x27;uscita in USA). Riporto parte del commento di Di Meglio perché lo ritengo estremamente attuale in questo 2020&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Se vi è piaciuto &lt;em&gt;Terminator&lt;/em&gt;, non potete assolutamente perdere &lt;em&gt;Il giorno del giudizio&lt;/em&gt;, che non è solo un eccellente seguito, ma anche una vera &lt;strong&gt;conclusione&lt;/strong&gt; della storia. Non ci è dato sapere se per biechi motivi commerciali Hollywood sfornerà una terza parte; quel che è certo è che Cameron e Wisher non hanno lasciato quei fili in sospeso che danno allo spettatore la sensazione di aver visto un film mutilato [...] Come ha affermato lo stesso Wisher in un intervista: «Abbiamo finito questa storia e, per quanto mi riguarda, dovrebbe rimanere finita».&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;autore di questo blog ritiene che Roberto Di Meglio sia un viaggiatore del tempo e che con questo commento abbia ampiamente dimostrato di aver visto in anticipo il 2020.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-02/63.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Proseguono i &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt;, mentre Michele D&amp;#x27;Agostino propone un pezzo dal titolo &lt;em&gt;Il wargame tridimensionale - giocare a tutte le età con i soldatini&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;KAOS prosegue a gonfie vele, altre 68 pagine zeppe di informazioni e di succulenti dettagli sul gioco di ruolo e quanto ci gravita intorno. Il 1991 non poteva essere più roseo per i giocatori italiani! A quando il numero 3?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 2, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/vZEEEI6I#OQy9TF8w6ay-3Rz8N9xGHvi4YVwQdo7vuECUX0VgXqI"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry><entry><title>KAOS 01</title><link href="thebabelcat.github.io/kaos-01.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-21T08:00:00+01:00</published><updated>2019-12-21T08:00:00+01:00</updated><author><name>Leonardo Giordani</name></author><id>tag:None,2019-12-21:thebabelcat.github.io/kaos-01.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Primo numero della storica rivista KAOS! Nell&amp;#x27;ottobre 1991 la Granata Press inizia questa fantastica avventura che dà vita ad una delle riviste di giochi di ruolo più longeve al mondo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ottobre 1991.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lire 5.000&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giochi di ruolo - fantasy - avventure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Così inizia, negli anni 90, l&amp;#x27;avventura ruolistica della Granata Press, la casa editrice bolognese fondata due anni prima da Luigi Bernardi, già fondatore della filiale italiana della Glénat, storico editore francese, che poi si dedicherà in anni recenti alla scrittura e ai lavori teatrali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Granata inizia pubblicando manga giapponesi, ma nel 1991 aprirà quella che è ricordata come una delle riviste di giochi di ruolo più longeve al mondo, KAOS, di cui usciranno ben 75 numeri (1991-2002). La redazione centrale vede, oltre al direttore Luigi Bernardi stesso, i nomi di Marcello Missiroli, Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi, tutti attivi nel mondo del gioco anche in anni successivi sia come singoli sia come fondatori e conduttori della Nexus Editrice, attiva dal 1993 al 2009, che prenderà per l&amp;#x27;appunto le redini della rivista dal numero 10.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/01.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;editoriale del numero 1 presenta immediatamente una facciata spiritosa, con un taglio ironico e scanzonato che contraddistingue la rivista. Fa parte della redazione Urgh l&amp;#x27;orchetto, che &amp;quot;firma&amp;quot; alcune recensioni che non dicono molto del prodotto, come quella di Figli dell&amp;#x27;olocausto presente in questo numero. A parte questo tutti gli articoli e le recensioni sono approfondite e non banali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Così recita la parte seria dell&amp;#x27;editoriale&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Riempire questo spazio vuoto tra il sommario e bordo pagina, ne siamo sicuri, ci costerà più fatica di tutto il resto del giornale; ma, dato che questo è il primo numero, ce la possiamo cavare abbastanza elegantemente provando a spiegarvi che cosa vuole essere KAOS. Come ogni entità caotica (per esempio Cthulhu; se non sapete chi è compratevi anche il prossimo numero) KAOS sfugge a una definizione semplicistica. Non è solo una rivista di giochi. Intanto perché di molti giochi qui non sentirete mai parlare: niente scacchi, niente backgammon, niente bridge; in secondo luogo, perché si scriverà di tante cose che giochi non sono o, almeno, non nel senso classico del termine: film, fumetti, libri, musica. Qual è, allora, il nostro filo conduttore? Il nostro viaggio parte dai &amp;#x27;giochi di ruolo&amp;#x27; (se non sapete cosa sono non preoccupatevi, lo scoprirete presto) e segue le tracce del fantastico, cercando di scoprire i diversi aspetti che assume incontrandosi con il nostro quotidiano. Su ognuna di queste forme (&amp;#x27;media&amp;#x27;, per dirlo con termine più alla moda) ci soffermeremo un poco. Il nostro scopo è cercare di fare una rivista come quella che, da appassionati di giochi e sognatori incalliti, vorremmo leggere. E, possibilmente, come quella che voi vorreste leggere. Prima di emettere l&amp;#x27;ardua sentenza, date un&amp;#x27;occhiata alle altre 63 pagine...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(LA REDAZIONE)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/03.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="news-b5b0"&gt;News&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nelle news di questo numero troviamo&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Il tempio degli uomini bestia&lt;/strong&gt; - Editore: Stratelibri/GDW - Prezzo: L. 47.000&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Car Wars - The Card Game&lt;/strong&gt; - Editore: Steve Jackson Games - Prezzo: L. 33.000&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog&lt;/strong&gt; - Editore: DAS Production Firenze - Prezzo: L. 39.000&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La veridica historia di Cristobal Colon&lt;/strong&gt; - Editrice: E-Elle Trieste - Prezzo: N.P.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;B 1-9, In cerca di avventura&lt;/strong&gt; - Editore: Editrice Giochi - Prezzo: N.P.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GiRSA ovvero Il Gioco di Ruolo del SIgnore degli Anelli&lt;/strong&gt; - Editore: I.C.E./Stratelibri - Prezzo: L. 44.000&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In questo numero viene segnalato che la fanzine &lt;em&gt;Spellbook&lt;/em&gt; diventa una pubblicazione non periodica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Black-Out&lt;/strong&gt; di Modena annuncia tre nuovi moduli per I Signori del Caos e l&amp;#x27;avventura &lt;em&gt;Neve sporca&lt;/em&gt; per Figli dell&amp;#x27;olocausto, mentre la &lt;strong&gt;DAS Production&lt;/strong&gt; prevede da settembre di pubblicare bimestralmente avventure per Il Gioco di Ruolo di Dylan Dog.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Editrice Giochi&lt;/strong&gt; si prefigge di pubblicare la quarta edizione di Dungeons &amp;amp; Dragons nel corso del prossimo anno, mentre lo &lt;strong&gt;Studio Vit&lt;/strong&gt; pubblica la seconda edizione di &lt;em&gt;Serie A - il gioco più bello del mondo, dopo il calcio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E-Elle&lt;/strong&gt; annuncia una pubblicazione semestrale, per adesso anonima, dedicata a Kata Kubas, I cavalieri del tempio e Holmes &amp;amp; Co. La &lt;strong&gt;Ripa&lt;/strong&gt; ha pubblicato le versioni in italiano di &lt;em&gt;Advanced Hero Quest&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Talisman&lt;/em&gt;. Si annuncia che la &lt;strong&gt;Simulmondo&lt;/strong&gt; farà uscire a novembre &lt;em&gt;Dylan Dog: gli uccisori&lt;/em&gt; un videogioco per Amiga, PC e Commodore 64.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All&amp;#x27;estero la &lt;strong&gt;Gremlin&lt;/strong&gt; annuncia la versione per Amiga e Commodore 64 di &lt;em&gt;Hero Quest&lt;/em&gt;, prodotto su licenza della &lt;strong&gt;Milton Bradley&lt;/strong&gt;, che sarà seguito da un adattamento di &lt;em&gt;Space Crusade&lt;/em&gt; (titolo originario di &lt;em&gt;Star Quest&lt;/em&gt;). In USA la &lt;strong&gt;Chaosium&lt;/strong&gt; prosegue le uscite per Stormbringer con &lt;em&gt;Socerers of Pan Tang&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Lucasfilm&lt;/strong&gt; annuncia &lt;em&gt;Indiana Jones and the Fate of Atlantis&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Monkey Island II: LeChuck&amp;#x27;s Revenge&lt;/em&gt;. Pare che Fate of Atlantis non diverrà un film, ma George Lucas annuncia la nuova trilogia di Guerre Stellari, che uscirà a partire dal 1997. L&amp;#x27;autore di questo blog si rifiuta di credere che siano stati girati ulteriori film di Guerre Stellari dopo il 1983, ma se si volesse credere alle voci, &lt;em&gt;The Phantom Menace&lt;/em&gt; sarebbe uscito in Italia nel settembre 1999. Sappiamo comunque tutti che i prequel non verranno mai girati, così come non verranno mai girati dei seguiti a parte un&amp;#x27;eccezionale serie TV intitolata &lt;em&gt;The Mandalorian&lt;/em&gt;. Affranto dal non poter realizzare il film di Fate of Atlantis, Lucas archivierà per sempre Indiana Jones e il quarto film della serie non verrà mai nemmeno discusso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;SSI&lt;/strong&gt; pubblica per PC il primo gioco ambientato nei Forgotten Realms, &lt;em&gt;Gateway to the Savage Frontier&lt;/em&gt;. La &lt;strong&gt;TSR&lt;/strong&gt; annuncia per novembre l&amp;#x27;uscita della &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons Rules Cyclopedia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="dossier---dungeons-dragons-6cae"&gt;Dossier - Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il dossier di questo primo numero è giustamente dedicato al gioco di ruolo per eccellenza (non me ne vogliano gli appassionati di altri sistemi), Dungeons &amp;amp; Dragons, al tempo pubblicato in Italia dalla Editrice Giochi nella sua incarnazione BECMI (Base, Expert, Companion, Master e Immortal, quest&amp;#x27;ultimo mai tradotto). Simone Peruzzi si assume il compito di introdurre i lettori al gioco di ruolo in quanto tale, e lo fa con attenzione e dedizione&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;È sempre difficile spiegare in che cosa consista un gioco di ruolo (da ora in poi GdR) a chi non ne sa proprio nulla. Molto probabilmente il concetto sarebbe più chiaro se la traduzione di &amp;#x27;role-playing game&amp;#x27; fosse corretta: infatti la giusta versione in italiano di questo termine suonerebbe come gioco (game) di interpretazione (playing, che in inglese ha diversi significati, quali giocare, suonare e, appunto, recitare) di una parte (role). Semplice, quindi: si fa finta di essere qualcun altro, magari in qualche altro mondo o qualche altro tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A questo punto solo la fantasia pone il limite alla gamma dei ruoli interpretabili: un detective della scuola dei &amp;#x27;duri&amp;#x27; come Sam Spade, un mercenario spaccone come Han Solo, un eroe moderno dai superpoteri come l&amp;#x27;Uomo Ragno, un guerriero selvaggio come Conan, un brillante studioso d&amp;#x27;azione come Indiana Jones e tanti ancora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per assurdo, un GdR non ha bisogno di nessuna regola: sarebbe sufficiente che una persona, durante la narrazione di una storia, facesse intervenire i suoi ascoltatori nella veste di protagonisti e permettesse loro di interagire con i personaggi secondari e le situazioni del racconto, tenendo conto in ogni momento delle scelte e delle azioni dei nostri &amp;#x27;attori&amp;#x27; per modificare di conseguenza lo svolgersi della vicenda. I requisiti necessari per giocare sarebbero solo la capacità d&amp;#x27;improvvisare e una buona dose di creatività. Un gioco esclusivamente verbale, in conclusione, senza nessun meccanismo coercitivo o restrizione di alcun tipo.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/11.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Interessante notare come Peruzzi, citando i personaggi che i giocatori potrebbero interpretare, stila un programma dei temi coperti dalle prossime uscite di KAOS stesso: Call of Cthulhu, Star Wars, il GdR supereroistico e Conan saranno i protagonisti dei numeri 2, 5, 6 e 8. L&amp;#x27;articolo sul gioco continua presentando D&amp;amp;D nella già citata versione BECMI e le avventure disponibili al tempo (i moduli delle serie B, X, C e O). Viene citato il supplemento &lt;em&gt;ATL1 Il Granducato di Karameikos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dossier prosegue con un articolo di Roberto Di Meglio sulla storia del gioco di ruolo, ripercorrendo i primi passi Arneson e Gygax che portano da Chainmail ai manuali della prima versione dei D&amp;amp;D propriamente detto e concludendo con la creazione di Advanced Dungeons &amp;amp; Dragons e la D&amp;amp;D Cyclopedia, annunciata per novembre 1991 e di cui l&amp;#x27;Editrice Giochi avrebbe dovuto pubblicare una traduzione italiana nel 1992 (mai uscita).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il terzo articolo del dossier è sempre di Roberto Di Meglio e presenta la IV edizione di D&amp;amp;D, la famosa scatola nera che&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;sembra più quella di un gioco da tavolo (tipo Heroquest o Space Crusade della Games Workshop/Milton Bradley) che quella di un GdR: una grande scatola ben illustrata, una mappa di un sotterraneo in carta-plastica, un discreto numero di personaggi in cartoncino.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;La nuova scatola viene presentata nel dettaglio e Di Meglio discute ampiamente della modalità di presentazione di D&amp;amp;D. Termina dicendo&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Con la IV edizione il modo di avvicinarsi a D&amp;amp;D potrebbe cambiare radicalmente, almeno nelle speranze della TSR. Solo il tempo potrà dire se questo tentativo è riuscito.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Spendiamo un momento di silenzio per la defunta TSR. Considerando che la quinta edizione, per sfruttare l&amp;#x27;effetto Stranger Things, viene presentata anche in una scatola rossa del tutto simile alla scatola base della terza edizione direi che 30 anni dopo, no, il modo di presentare il D&amp;amp;D non è poi cambiato molto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il quarto articolo, a firma di Marcello Missiroli, presenta l&amp;#x27;Advanced Dungeons &amp;amp; Dragons, al tempo disponibile solo in inglese. La RIPA tradurrà il Manuale del Giocatore solo nel 1994, tanto che Missiroli conclude dicendo che &amp;quot;per ora di tradurre AD&amp;amp;D non se ne parla&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/17.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Roberto Di Meglio prosegue il dossier con un articolo sui mondi di D&amp;amp;D e AD&amp;amp;D, parlando succintamente delle varie ambientazioni da Greyhawk ai Forgotten Realms, passando per Dragonlance, Ravenloft e Spelljammer. Marcello Missiroli prosegue poi con un articolo intitolato &lt;em&gt;Le regole di Murphy&lt;/em&gt; che scava nelle &amp;quot;situazioni ilari, irrealistiche e bizzarre che si possono verificare quando [le regole] non sono applicate &lt;em&gt;cum grano salis&lt;/em&gt;&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Un personaggio può, purché gli resti almeno un punto ferita, agire in modo perfettamente funzionale, nonostante che in questa situazione possa ucciderlo anche il morso di uno scoiattolo.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Ah, il D&amp;amp;D. Unico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#x27;enorme dossier contiene poi un articolo di Peruzzi sui librogame di AD&amp;amp;D della E-Elle, uno di Salvatore Pierucci sui libri ambientati negli universi di Dragonlance e dei Forgotten Realms, uno di Missiroli sui fumetti editi dalla DC Comics (&amp;quot;quella di Superman, per intenderci&amp;quot;) e infine uno di Mauro Cheli sulle trasposizioni videoludiche di AD&amp;amp;D.&lt;/p&gt;&lt;h2 id="avventura---segreti-di-nottingham-6215"&gt;Avventura - Segreti di Nottingham&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Questo numero contiene un&amp;#x27;avventura di 9 pagine creata da Marcello Missiroli. L&amp;#x27;avventura, ambientata nell&amp;#x27;Inghilterra del periodo di Robin Hood, è scritta per D&amp;amp;D/AD&amp;amp;D/GiRSA e coinvolge 4-8 personaggi di livello 5-8.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/29.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="game---torna-a-casa-zombi-c1b8"&gt;Game - Torna a casa Zombi!&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Roberto Di Meglio e Simone Peruzzi ci presentano un breve libro-game che ha per protagonista uno zombi. Il gioco si basa sulle regole di D&amp;amp;D, anche se prevede una modalità &amp;quot;supponi di vincere tutti i combattimenti&amp;quot; per chi non le possedesse.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/39.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="fumetto---leggende-delle-contrade-dimenticate-2cfe"&gt;Fumetto - Leggende delle contrade dimenticate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il fumetto di questo numero è &lt;em&gt;Leggende delle contrade dimenticate 1: La stagione delle ceneri&lt;/em&gt; di Chevalier e Ségur, tradotto da Luigi Bernardi.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Tre nani in missione segretissima, lontani dalle loro terre, in &lt;em&gt;contrade dimenticate&lt;/em&gt;, alle prese con fauna e flora ostile. Questo potrebbe essere il riassunto essenziale della prima parte de &lt;em&gt;Leggende delle contrade dimenticate&lt;/em&gt;, una delle più interessanti saghe fantasy a fumetti prodotte negli ultimi anni.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/46.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="rubriche-a82d"&gt;Rubriche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tra le rubriche di questo numero troviamo un &lt;em&gt;Dietro le quinte di Dylan Dog&lt;/em&gt; di Alessandro Ivanoff che descrive le difficoltà incontrate nella progettazione e realizzazione del GdR dell&amp;#x27;indagatore dell&amp;#x27;incubo. I &lt;em&gt;Racconti di taverna&lt;/em&gt; danno dei consigli ai giocatori di ruolo sotto forma di storie raccontate davanti ad una birra, mentre &lt;em&gt;Galateo di roleplaying modero per signorine&lt;/em&gt; di Gianna Masetti introduce le donzelle digiune di armi a giochi come Twilight 2000 e simili. Termina il numero un articolo di Walter Moore dal titolo &lt;em&gt;No war will ever be a game&lt;/em&gt; (tradotto da Roberto Di Meglio), che vuole sensibilizzare al fatto che la guerra non è la soluzione normale ai problemi. Nell&amp;#x27;estate 1991 la guerra in Iraq era appena terminata e si sentiva giustamente la necessità di parlarne su una rivista dove &amp;quot;c&amp;#x27;è molta violenza simulata&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img  src="/images/kaos-01/59.jpg"&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="conclusione-6d4c"&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;68 pagine al fulmicotone! Benzina pura per me che, al tempo quattordicenne, non vedevo l&amp;#x27;ora di leggere notizie riguardanti questo mondo vastissimo del gioco di ruolo. Nel 1991 Internet era ancora ben lontana dall&amp;#x27;essere una realtà effettiva e soprattutto dal plasmare la vita quotidiana come fa attualmente, e potrei dire, parafrasando Roger Taylor, che &amp;quot;tutto ciò che dovevo sapere lo leggevo sulla mia rivista&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KAOS numero 1, digitalizzato e restaurato, è disponibile &lt;a href="https://mega.nz/file/rQEBhTYR#dfkBoVUTnCR42-MP3_JH7BzgttJVjB_TjYJwLf_s1rw"&gt;qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Riviste"></category><category term="gdr"></category><category term="libri"></category><category term="fumetti"></category></entry></feed>